寶星經序

唐釋法琳撰

《寶星經》梵本三千餘偈。如來初證覺道，度目連、身子，及降伏魔王，護持國土，說此經也。自象化東漸，綿歷歲時，三輪八藏之文，四樹五乘之旨，顯神光於石室，流梵響於清臺，雖鞮譯相尋，尚多疑闕。我大唐皇帝，迺聖迺神，允文允武，乘機撫運，拯溺救焚。反上皇之風，行不言之信，去泰去甚，既揜頓於八絃，無事無為，乃朝宗於萬國，瀚海天山之地，盡入提封，龍庭鳳穴之卿，咸霑聲教，仁踰解網，治踵結繩，大德閑閑，外齊八則，小心翼翼，內整四儀，臨赤縣而溢慈悲，寄玄扈而敷弘誓。每以諸有非樂，物我俱空，眷言貞要，無過釋典。有中天竺國三藏法師波頗，唐言光智，誓傳法化，不憚艱危遠涉葱河，來遊真丹。以貞觀元年景戍，洎于京輦，既登上席，爰懋錦衣。有詔所司，搜敭碩德，兼閑三教備舉十科者，一十九人，於大興善寺，請波頗三藏，相對翻譯，沙門慧乘等證義，沙門玄謩等譯語，沙門慧明、法琳等執筆。承旨慇懃詳覆，審名定義，具意成文。起貞觀三年三月，訖四年四月，凡十卷十三品，用紙一百三十幅，總六萬三千八百八十二言。歸命一切佛菩薩。

No. 402 [No. 397(9)]

寶星陀羅尼經卷第一

唐天竺三藏波羅頗蜜多羅譯

降魔品第一

如是我聞：

一時，婆伽婆住王舍城竹林迦蘭陀池邊，與大比丘眾一千人俱——皆阿羅漢，諸漏已盡，所作已辦，捨諸重檐，逮得己利，盡諸有結，皆得正知，心善解脫——及大菩薩一萬人俱，其名曰：持須彌頂童真、水智童真、地智童真、勝智童真、空智童真、明智童真、電智童真、文殊師利童真、降伏勝童真、水天童真、無垢童真、彌勒菩薩摩訶薩等而為上首，一切皆得羼提陀羅尼三摩提，具足一切法無障礙智，於一切眾生其心平等，過諸魔界，善入一切如來智境界，具足大慈大悲，善解方便智，皆隨佛住王舍大城竹林迦蘭陀池邊。

爾時，王舍大城有二外道，聰慧明達過十八明處，與五百人俱，一名優波底沙、二名俱利多，而為上首，共相謂言，契同甘露。

爾時，長老阿說示(唐言馬勝)於日初分著衣持鉢，入王舍大城乞食。時優波底沙見阿說示，生希有心：「我未曾見如此沙門威儀庠序，更無有人如彼比丘！我應往問，今此長老以誰為師？依誰出家？依誰求法？」

爾時，優波底沙即往彼所，到已問訊，種種語已，却住一面，白長老阿說示言：「以誰為師？依誰出家？依誰求法？」

爾時，長老阿說示答優波底沙言：「有釋種子，勇猛精進能大苦行，於一切處最上自在。已度生死無邊大海，今以大悲欲度眾生，號名為佛，覺悟眾生乾竭苦海無與等者，我常歸依求無垢法。」

優波底沙言：「彼師為汝說何等法？以何教示？」

時，長老阿說示答優波底沙曰：「善哉！快哉！諦聽！諦聽！當為汝說。」便說偈言：

「煩惱業因緣，　世間如是轉，

煩惱業不生，　導師如是說。

生老死定壞，　彼解脫無上，

如彼勇牛王，　如來自悟說。」

爾時，優波底沙聞此法已，遠塵離垢法眼清淨，得須陀洹果，而說偈言：

「我證解實法，　永竭生死河，

所謂如來說，　難得甘露藏。

眾生得息苦，　智慧能斷除，

諸法種種修，　能作究竟道，

行此究竟道，　得無等涅槃。」

爾時，優波底沙說此偈已，白長老阿說示言：「長老！汝師如來、阿羅訶、三藐三佛陀，今在何處？」

阿說示答言：「長老！我師如來，今在王舍城竹林迦蘭陀池邊，與大比丘眾一千人俱，本是外道值佛出家。」

優波底沙言：「我今辭善知識及諸眷屬，詣佛出家。」

爾時，優波底沙禮阿說示足，右遶三匝辭已而去，往俱利多所。時俱利多見優波底沙從遠而來，見已白優波底沙言：「仁者！諸根清淨顏色怡悅，必得甘露。」

優波底沙言：「如是，長老！我於今者得甘露法。諦聽！諦聽！今為汝說我所得法。」

爾時，俱利多即從坐起，偏袒右肩，右膝著地，合掌恭敬，便說偈請：

「說此吉祥無憂道，　此道疾度三界海，

分別諸陰大怨賊，　乘此道已不還有。」

爾時，優波底沙以所聞偈，即為說之：

「煩惱業因緣，　世間如是轉，

煩惱業不生，　導師如是說。

生老死定壞，　彼解脫無上，

如彼勇牛王，　如來自悟說。」

爾時，俱利多聞此偈已，心大歡喜，重更讚歎請說前偈：

「苦滅寂無垢，　牟尼說此法，

一切煩惱滅，　諸見無知斷。

穢惡有為空，　無我不可信，

重說無垢句，　我聞得涅槃。」

爾時，優波底沙即便重為說所聞偈：

「煩惱業因緣，　世間如是轉，

煩惱業不生，　導師如是說。

生老死定壞，　彼解脫無上，

如彼勇牛王，　如來自悟說。」

爾時，俱利多聞此偈已，遠塵離垢法眼清淨，得須陀洹果，復以偈讚：

「如此真行法，　度流之疾船，

此智息三苦，　能度於世間。

諸陰煩惱魔，　知此能調伏，

解脫離怨諍，　乾竭於苦海。」

時俱利多言：「今佛世尊住在何所？」

優波底沙言：「長老！我聞世尊在王舍大城竹林迦蘭陀池邊，與大比丘僧及菩薩眾俱，我今定當與汝俱往至世尊所，求佛出家。」

俱利多言：「如是，長老！可語弟子往世尊所相隨出家。」時，優波底沙與俱利多往自眾所。

爾時，惡魔於一念頃，聞中摩伽陀國有二外道，優波底沙共俱利多及諸眷屬，聰明具足名稱廣遠，是善丈夫，欲於沙門瞿曇法中出家學道。彼作是念：「呵！奇哉！若此二人於彼沙門瞿曇法中而出家者，空我境界，我應至彼二丈夫所，破其出家，令著惡見。」

爾時，惡魔於一念頃，從自宮沒，作阿說示形相威儀，便於中道現二人前，作如是說：

「如我先所說，　試汝非決定，

如汝意所行，　宜速受欲樂。

一切黑白業，　因果悉皆無，

無生老病死，　亦無於後世。

福非福果業，　無有此因作，

釋子為利說，　汝莫信故去。」

爾時，優波底沙、俱利多聞此說已，咸作是念：「此惡魔來，欲壞我等出家之事。」

爾時，優波底沙顧謂弟子，作如是言：「汝等今者當憶世間所有過患。」便說是偈：

「眾生為老逼，　死苦之所纏，

應當斷彼二，　決定當出家。」

爾時，俱利多即以偈頌答魔王曰：

「知無上善智，　持法滅三苦，

汝說不斷貪，　我智終不動，

如是堅固心，　於餘人所無。

我等出苦輪，　正智所不惑，

勿假師子像，　而作野干聲。」

爾時，見諦諸天住虛空中讚二丈夫言：「善哉！善哉！汝二丈夫於一切眾生中最為上首，此道勝妙，於一切世間最為第一。此道息一切苦，此道入一切如來行處，此道一切諸佛所共稱揚，所謂依佛出家。」是時，惡魔心生憂苦便沒不現。

爾時，優波底沙共俱利多，自觀己眾喚諸弟子，作如是言：「汝等應知，我等欲度老死苦海故依佛出家。汝等！若不樂佛出家，可於此住。」

時，五百弟子咸作是言：「我等解法皆依師學，二師決定大處出家，二師所依出家處，我等隨師，亦依彼眾出家學道。」

爾時，優波底沙及俱利多，與五百徒眾欲往佛所。是時，惡魔知彼事已，於王舍城外化作大坑，深百由旬，令彼二人不得往詣佛世尊所。是時如來以神通力，令彼二人不見大坑，直道而去。

是時，惡魔於二人前，復更化作高峻大山，高千由旬，峻嶮堅岨無有穿缺。於彼山中復更化作一千師子，威猛可畏。是時，世尊以神通力加彼二人，不見大山及彼師子，又無威猛可畏之聲，直道而往詣世尊所，及彼無量百千之眾，圍遶供養說法之處。

爾時，世尊告諸比丘：「汝等見彼二善丈夫為眾上首，與諸徒眾來至我所。汝等見不？」

諸比丘答：「咸言我見。」

佛言：「此善丈夫及諸徒眾我邊出家，一人於我一切聲聞弟子之中智慧第一，一人於我聲聞眾中神通第一。」

是時，眾中有一比丘，以偈讚曰：

「此二聰叡眷屬俱，　利益上者佛已記，

具智神通無所畏，　故我承迎二丈夫。」

爾時，彼比丘說此偈已即從坐起，與無量比丘眾及出家優婆塞等迎彼二人，善言問訊。時彼二人往到佛所，到已頂禮佛足，右遶三匝，住立佛前，白佛言：「世尊！我等今者求佛出家，受比丘戒修行梵行。」

佛言：「善男子！汝二人名字何等？」

優波底沙言：「底沙是父，舍利是母，我今從母故名舍利弗；父母今者聽我出家。」

俱利多言：「憍陳如是父，目伽羅是母，我今從母故名目伽羅；父母今者聽我出家。」

佛言：「汝等二人及諸眷屬，可於我所出家具足修行梵行。」作是語已，時此二人成具足戒，五百徒眾未久之間，亦同二師得具足戒。

爾時，惡魔即自化身作摩醯首羅像，住立佛前，說如是偈：

「世間利智能議論，　方便勝智到彼岸，

彼等悉來頂禮我，　我是彼等大導師。

瞿曇弟子并眷屬，　一切宜速歸依我，

我今為汝當廣說，　安隱寂滅善妙道。」

爾時，世尊以偈答曰：

「汝所說道趣惡道，　眾生行者沈苦海，

我道能令動不動，　世間苦海悉乾竭。

何故慠慢耐無恥，　復作矜高野干聲？

我今退破汝魔事，　不復於我能所作。」

爾時，惡魔變摩醯首羅像，即沒不現。復作梵天王像，住於佛前，說如是偈：

「煩惱業有芽，　智慧已斬除，

何故強於此，　勤苦利眾生？

於世無自在，　以無堪道器，

牟尼病已除，　宜速入涅槃。」

爾時，世尊即以偈頌報魔王曰：

「我觀諸眾生，　過彼恒沙量，

以大慈悲力，　教化令解脫。

上中下眾生，　令世間解脫，

眾生解脫已，　然後乃涅槃。

何故以惡惠，　詐諂請於我？」

爾時，惡魔心生憂悔，於佛前沒，還自天宮，入憂惱室默然而坐。當於爾時，一剎那頃，魔諸眷屬互相推問：「今我大王以何因緣，入憂惱室無人知者？」

爾時，魔王五百妓女種種莊嚴，各持華鬘末香塗香，鼓天伎樂五百音聲，第一微妙歌舞戲樂，甚可愛樂集魔王前。

爾時，魔王悲啼握手抑止悲聲，如是作已，暫時默住。諸妓女等復更歌舞，作欣悅狀令魔歡喜。爾時，魔王舉手大叫，作如是語：「莫聲！莫聲！」乃至七返。諸伎女等默然而住。

爾時，魔宮有一妓女名電可意聲，至魔王所曲躬合掌，說如是偈：

「汝今居自在，　如見死相憂，

為是擔重擔，　今乃生怖懅。

誰有勝力怨，　而憂不歡悅？」

是時，魔王說偈報曰：

「我有大怨調伏心，　善學幻術釋迦子，

我無方便能壞彼，　如是不久欲界空。」

時，彼妓女便說偈曰：

「大家方便甚無量，　勤力壞彼必無餘；

三有長縛誰能解，　貪海沈沒誰能竭？」

是時，魔王說偈報曰：

「檀那及苦行，　悲願為羂索，

持空無相弓，　器仗中第一，

能斷於生死，　諸有盡無餘。

以空為城林，　弟子居山谷，

精懃常修定，　盡諸有過患，

方便神通力，　慈悲為伴助。

優波俱利等，　牟尼悉降伏，

於彼三界中，　方便善調攝，

欲空我境界，　一切悉無餘。」

爾時，五百妓女於魔王邊，聞歎如來所有功德，即得菩薩三昧，名離一切相電光三昧。時彼五百妓女，即以天上諸莊嚴具，雨天香華及天伎樂，遙向佛所，供養世尊。於竹林上猶如雨下，以得如來神力加故，令彼天女遙見世尊及諸徒眾，見已歡喜，生清淨信第一愛敬。

爾時，眾中諸比丘等，見竹林間有如是相，便生疑怪，白佛言：「世尊！我等昔來未曾見聞於竹林間如此瑞應香華等雨，將非舍利弗、目揵連等現此相耶！何因緣故覩斯希有？」

爾時，世尊告諸比丘：「非此二人現神通相，此乃天魔五百妓女，於彼魔宮雨此香華及莊嚴具，持供養我。不久來此，皆於我邊得受阿耨多羅三藐三菩提記。」

時，彼魔王五百妓女遙聞佛記，轉復歡喜生清淨信，以淨信故即得不忘菩提心三昧。爾時，魔王五百妓女，著一肩衣，右膝著地，於魔宮中向佛方面，合掌恭敬，說如是偈：

「一切世間盲無眼，　唯佛一人名見者，

能竭人天渴愛河，　如來自度及一切。

我等云何速成佛，　人天恭敬能說者，

女身可厭宜應捨，　速近牟尼聞正法，

如來最上神通智，　開示我等為勝導。

持彼無上覺支寶，　無垢妙說如淨燈，

勝力降魔無等倫，　覺悟我等當受記。」

爾時，魔宮五百妓女，從坐而起至魔王所，異口同音，而說是偈：

「如來勝德終不動，　云何於佛而生瞋？

此身眾苦之所逼，　更起醉慢而自塗，

應捨此瞋決定信，　拔彼生死憍慢泥，

眾生體性佛所知，　我等應往慈悲所。」

爾時，魔王念彼諸女，生於如是增上惡意：「我今應以五種之縛，縛此五百諸妓女等，令住於此，不往佛邊。」此五百女以得如來念力加故，而彼魔王所不能制。

爾時，五百諸妓女等，於彼魔宮欲往佛所。當發足時，魔甚瞋恨，便作是念：「我今自以境界之力制此諸女。」即起非時毘嵐大風遍滿虛空，欲令諸女迷失諸方，還住我宮不見瞿曇。以佛力故，尚不能起微細之風，乃至不能動一毛端，何況無量？

爾時，魔王轉增憂苦，心生悔惱悲泣高聲，喚其諸子及其眷屬。一切魔宮大聲遍滿，而說偈言：

「愛子眷屬悉皆集，　我心熱惱如毒樹，

壞我神通境界力，　美言諂幻釋師子。」

爾時，魔王所有男女并諸眷屬，聞此音聲悉皆馳赴住魔王前。彼眷屬中有一魔子，名曰勝智，合掌住立說如是偈：

「此非劫燒非死相，　何故種種憂惱生？

此無大力能勝怨，　何故異智似愚癡？」

爾時，魔王說偈報曰：

「今此釋迦子，　坐彼林樹下，

現前有大怨，　云何汝說無？

彼諂有勝力，　令我心荒怖，

我軍並我子，　如炭入熾火。

名稱勝丈夫，　聰叡多才藝，

現集及未集，　今悉歸依彼。

我怨以詐親，　諂智力甚諍，

高名勝智人，　悉為法鉤牽。

今此諸侍女，　於我無悲心，

見捨昔所愛，　盡往沙門所。

指我以為證，　今日歸依彼，

一切三有地，　諂幻悉令空。

彼雖有大力，　我破令作灰，

我輩一切眾，　應當勤所作。」

爾時，魔王一切諸子，並其內外所有眷屬，悉皆合掌，咸作是言：「我等一切悉皆嚴駕，以神通力而自加被，以此境界示彼令知，退彼釋子令碎如灰。若當勝者我等善好，若不勝者當歸依彼。我等往昔大軍圍遶詣菩提樹，面覩釋子獨一無侶，以神通力，我等軍眾盡皆退壞，況復今時無量徒眾悉皆成就？」

時，魔報言：「且去子輩！若能殺彼沙門瞿曇，當須迴還。若不能者，亦須還宮而自守護。」

是時，魔王即以左右十二萬眾，復過此數乃至八萬四千由旬，所有兵眾悉皆遍滿，復以迅疾神通之力，現大黑風，吹大黑雲，雨大炬火，悉皆遍滿一切四洲。復以手擊須彌山王，一切四洲悉皆震動。復出最惡可畏之聲，須彌山王及諸山王，大地峯石一切驚動。由此震擊小大池河，及大海水悉皆波浪，一切諸龍、大龍、夜叉、大夜叉，見是事已，踊上虛空。此諸魔眾住須彌頂，復擲大石等由旬量，於中摩伽陀國如大暴雨振擊驚動。復雨刀杵撾鑱大石、月釤曲撩短槊鐵把虎牙大棒及大月箭，猶如雨下。

爾時，世尊即入碎魔軍場三昧，於虛空中所有兵仗及大炬火變成華雨，所謂優鉢羅華雨、波頭摩華雨、俱物頭華雨、分陀利華雨、曼陀羅華雨、摩訶曼陀羅華雨。雨中摩伽陀國，復變可畏驚動之聲，為彼種種微妙音聲，所謂佛聲、法聲、僧聲、波羅蜜聲、神通聲、阿毘跋致聲、受職聲、四魔退聲、往菩提道場聲，乃至取俱聲、不取俱聲。復變此四洲一切大地，所有藥草、叢林、山石、土地皆成七寶。是時，世界無有風塵一切恬靜。

爾時，世尊現其身相，過於梵世自在而轉，從其身分一一諸相，乃至無見頂相，出大光明，遍照三千大千世界，普皆大明。是時，三千大千世界，所有天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、伽樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、薜荔多、毘舍闍、鳩槃茶、人、非人等，地獄、畜生、閻羅世界，如是一切，悉見世尊及大光明。

是時，天、龍、夜叉、人非人等，各與若干百千眷屬，地及虛空來詣佛所散華供養，到已，右繞讚嘆禮拜。是時，地獄及諸畜生閻羅世界，無量百千阿閦毘俱胝那由他等，各自憶念先種善根，稱南無佛陀，惡趣終已，生於天上。

爾時，魔王所有諸子二萬二千并諸眷屬，見佛神變如是相已，各於佛所得希有信，共彼五百魔王妓女禮世尊足，合掌恭敬，以偈讚嘆：

「妙色淨身映智海，　名稱高遠無不至，

金色光焰類須彌，　我等無怙歸依彼。

眾生失道無能見，　如來智日能明照，

養護眾生永不退，　親導我等歸依彼。

積集智藏富無量，　解脫心性如虛空，

慈悲潤澤隨機說，　一切成就歸依彼。

生死曠野難濟越，　如來解脫能開示，

巧說因果能顯了，　住第一慈歸依彼。

境界幻炎如水月，　無智翳闇著諸欲，

佛為醫王救世間，　是故我等歸依彼。

佛真法橋渡四流，　富有七財恒資給，

世尊正道示世間，　大悲我親應供養。

我等惡意向如來，　今悉懺悔第一覺，

所有諸惡能永斷，　願佛受我最上依。

我等悉捨魔部黨，　共發無上菩提心，

普請一切眾生類，　菩提大願至無餘。

佛能顯示我勝行，　如我所行波羅蜜，

如來所說無異說，　幾法具足到菩提。

所散佛華成華蓋，　示現無量諸剎土，

我今頂禮兩足尊，　願涅槃樂利世間。」

爾時，一切魔諸眷屬并魔妓女，各持天華遙散佛上，以佛世尊神力加故，變成華蓋，遍覆十方無量俱胝那由他百千恒河沙諸佛剎土。復過此數，變成華蓋，遍覆十方現在諸佛，於虛空中隣蓋佛頂。

時，彼魔王五百妓女并諸眷屬，一切悉見十方無量阿僧祇諸佛剎土安隱說法，及見彼佛眷屬圍遶眾坐微妙威儀熾盛，及見華蓋住上虛空隣覆佛頂。彼彼諸佛皆同一色，形相示現悉皆同等，唯彼世尊在師子座，種種眷屬功德莊嚴所現不同。又聞諸佛音聲遍滿句義說法，此魔眷屬以佛世尊念所加故，得見如是神通變化。既見此已，第一愛樂生清淨信，禮佛足已，佛前聽法。

爾時，魔王所有諸子，并諸眷屬十二頻婆羅，退還魔宮，白魔王言：「我等廣作如此惡事，乃至不能毀壞瞿曇一毛孔等。」爾時，復有二萬諸魔歸依如來佛前聽法。

爾時，魔王既失威德，復大瞋怒，發如是言：「我於今日無異覺意，乃至不能誅滅釋種所生之子令彼滅壞。云何此住？」便還魔宮，入憂惱室，默然而坐。

寶星陀羅尼經卷第一

寶星陀羅尼經卷第三

唐天竺三藏波羅頗蜜多羅譯

魔王歸伏品第三

爾時，釋迦牟尼如來說此寶星陀羅尼經時，放大光明，遍照此娑婆世界百俱胝四天下處，悉皆大明。應時，此間百俱胝處欲界諸魔，以佛力故皆起驚動，共覩此光所現因緣，咸作念言：「決定是彼惡魔所為，於四天下有大威德，彼於我等大自在力故現此光。」作是念時，觀見惡魔坐憂惱室極生悒恨。

爾時，此界百俱胝魔，各捨魔宮到此四天下惡魔王所，作如是言：「汝欲界主有大自在，放此光明普照一切，復何因緣坐憂惱室？」

爾時，魔王即便遍答百俱胝處所有諸魔：「汝等應知，此是沙門出於釋種，第一諂幻，放此光明照於世界，一切驚動，世間所有明慧之人、諸梵天王，及諸龍王、夜叉王、阿修羅王、摩睺羅伽王、迦樓羅王、緊那羅王，乃至其餘人、非人等，其中所有聰叡之士，一切歸向供養於彼，乃至六年獨坐無二，成就無相大幻之力。我以自力示現神通，嚴駕軍眾三十六俱胝周匝圍遶，一切魔力用大勤勞，畢竟不能令彼首陀驚畏一毛，何況復能作餘障礙動彼法坐？今此首陀成就如是無相之幻，所作示現動此大地并退我軍，如誅大樹根枝俱倒。一切魔界悉皆闇蔽，於彼坐處成就大明，從坐起已，為諸眾生開示演說，此四天下所有眾生聰明智慧，悉亦為幻鉤所牽，我亦不知彼等之心，何處何趣？何時死何處生？今此六趣歸依彼者，我尚不能驚動一毛，況復能令動彼信心？我此五百微妙妓女，及二萬子并諸眷屬，皆悉歸依沙門瞿曇在彼前坐，我於今日不能遮制。汝等今者，有力有福有智自在，當助於我斷彼釋子首陀羅命，所有眾生歸依彼者悉令破散，幻諂沙門黑闇部黨悉令降伏，我等魔眾白淨部黨悉令明顯，從爾已後當受樂觸。」

爾時，有魔名曰光明，觀此閻浮於法坐上見如來身，又聞梵音美妙說法，見聞此已，毛竪驚起，向彼魔王說如是偈：

「一切剎土中，　此色最勝異，

功德及智慧，　久已淨其身，

解脫諸煩惱，　長夜善相應，

解脫於諸有，　盡彼一切憂。

汝今勿復瞋，　自在所不容，

歸依此處者，　三有第一歸。

汝若於此處，　起於剎那瞋，

以彼愚癡故，　自得於樂壞。」

爾時眾中，復有一魔名珊儞弭迦，向彼魔王說如是偈：

「彼大神通力，　最上功德相，

一切無所依，　依者趣解脫，

苦盡無有餘，　能說苦盡道，

無量百千魔，　所不能惱亂。」

爾時，魔王說偈報曰：

「我今所有自在人，　彼大自在悉歸從，

如是不久空我界，　我無趣處復無得。」

爾時眾中，復有一魔名曰新塵，向彼魔王說如是偈：

「第一勢力汝先有，　自在勇健之所作，

汝今失力復無能，　無得共比一切智。」

爾時眾中，復有一魔名曰刀月，向彼魔王說如是偈：

「慈悲眾生無惡意，　自性清淨無所依，

解脫三界遊行處，　無趣無行無能害。」

爾時，魔王說偈報曰：

「欲界所有諸眾生，　迷醉倒情著諸欲，

於我所作常隨轉，　云何共汝不害彼？」

爾時眾中，復有一魔名曰地水，向彼魔王說如是偈：

「諸有不堅如幻炎，　能知諸有斷諸愛，

不著諸有如虛空，　云何於彼能逼惱？」

爾時，魔王說偈報曰：

「彼雖自在於三界，　飲食衣服恒資用，

彼於三受所樂住，　云何將死不能害？」

爾時眾中，復有一魔名曰捨愛，向彼魔王說如是偈：

「神通境界有所有，　惡魔天龍夜叉等，

種種惱佛無所觸，　云何將死能害彼？」

爾時，魔王說偈報曰：

「我等昔日斷彼食，　於虛空中雨大石，

無邊罵詈百種聲，　我欲動彼所依處。」

爾時眾中，復有一魔名曰知眼，向彼魔王說如是偈：

「汝於彼時作惱亂，　頗見少許瞋過不，

舒顏視汝不嚬蹙，　軟音慰喻無惡聲。」

爾時，魔王說偈報曰：

「彼有智慧能常忍，　能斷愛癡諸過失，

慈心一切諸眾生，　聚集所行無不集。」

爾時眾中，復有一魔名難降伏，向彼魔王說如是偈：

「三結若能羂縛者，　我等可應惱亂彼；

佛乃滅此癡羂障，　云何將死能惱彼？」

爾時，魔王說偈報曰：

「汝等助我力，　裝束莫放逸，

我變地為水，　束四山為鬘，

虛空雨大石，　又放鐵沙聚，

月箭曲刀鑹，　擲彼身即碎；

如是勤方便，　極作惱亂彼，

汝等相運助，　釋子定為灰。」

爾時，諸魔各各說偈，乃至百俱胝處所有諸魔，說偈問答皆亦如是。

爾時，彼眾一切諸魔，同時發聲作如是言：「如是應去各各自宮莊嚴甲冑，并諸軍眾悉皆擐甲。各使我等神通之力，一切境界示彼令知，沙門瞿曇雖復勇猛，豈當我輩軍眾之鋒？」

如是語時，於剎那頃，百俱胝處所有諸魔，各從自宮甲冑莊嚴，一一魔軍千俱胝眾，著種種甲持種種器仗，各別嚴駕，於夜分中下閻浮提，到中摩伽陀，各住虛空隣近於佛，乃至四洲天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、伽樓羅、吉那羅、摩睺羅伽、薜荔多、毘舍闍、究槃茶，各於佛邊生不信心無恭敬意，於法僧邊亦不信心。彼一切魔各遣軍眾，種種器仗擐甲莊嚴，大集彼處欲害如來。

有一仙人名曰光味，於十八明處及神通境界學過彼量，而常承事摩醯首羅，與五百徒眾住雪山邊。爾時，魔王即自變身作摩醯首羅像，住仙人前，說如是偈：

「瞿曇姓種生，　大仙依通者，

聰慧住摩伽，　今王舍城乞。

汝當堅固心，　往共種種論，

汝極五神通，　當決定自在。」

爾時，魔王說此偈已，即隱不現，還於魔宮自眷屬所，說如是偈：

「汝等今日我邊聽，　我今思得無比知，

釋子所攝所共語，　神通加彼令具足。

彼幻示現自境界，　奪我魔之廣大力，

如母向子常軟語，　悉令弟子生喜樂，

恒日初分入城邑，　徐步攝持正威儀，

弟子所行所斷欲，　彼彼自當我捉持。

美妙歌舞現其前，　令彼見聞生惑著，

弟子見聞惑著已，　應惱釋迦大仙意。」

爾時眾中，復有一魔說如是偈：

「我今化現可畏事，　師子駝象虎水牛，

速疾奔馳彼城邑，　驚動現威雷震聲，

神通化現無量事，　復現兵器逼其前，

彼彼所棄諸欲者，　或時迷亂令忘失。」

爾時眾中，復有一魔說如是偈：

「我今於彼四衢道，　化作樓觀俠其前，

種種奇形醜惡面，　種種器仗逼動彼，

空中大聲雨刀劍，　驚動可畏雷雹聲，

於彼境界不自在，　速令消滅不現前。」

爾時，魔王以神通力一切嚴駕，廣作如上一切境界；如來大慈威德力故，亦廣如彼種種示現，即時變此三千大千佛之世界，令此地性猶如金剛，一切魔力不能改轉，亦復不能更作惡聲，及以火山四方猛焰，亦不能作非時黑雲及惡風氣。佛力持故，乃至無有一龍能運其身下一渧雨。

爾時，四大聲聞日初分時，著衣持鉢入王舍大城乞食。時尊者舍利弗，於城南門值魔童子其數五十，第一端正妙色莊嚴大人子相，同在街路歌舞而行，遙見尊者舍利弗來，即前共持尊者兩手，謂尊者曰：「汝舞，沙門！汝歌，沙門！」

時舍利弗語童子言：「汝當諦聽！先所未聞，當令汝聞。」即為童子，說如是偈：

「諸入可厭患，　殺處常欺我，

我今厭患已，　盡彼入邊際；

諸陰可厭患，　殺處常欺我，

我今厭患已，　盡彼陰邊際。」

爾時，舍利弗為魔童子說此偈已，即說呪曰：

「哆姪也他(一)　婆呵囉(二)　婆呵囉(三)　婆囉(四)　婆囉(五)　末利支婆呵(六)　薩遮婆呵(七)　阿磨婆呵(八)　薩婆呵(九)」

爾時，舍利弗於歌音中說如是偈及陀羅尼，時魔王童子五十人等，聞是法音得未曾有，甚大歡喜信心清淨，向舍利弗說如是偈：

「正導我等今懺悔，　為世間親善說者，

說陰可畏教我離，　令我於此常證見。」

時魔童子說是偈已，頭面著地禮尊者足，便於道中共坐聽法。

爾時，尊者大目揵連欲入王舍大城乞食，於城東門見五十童子，乃至於歌音中，說如是偈：

「諸界可厭患，　殺處常欺我，

我今厭患已，　盡彼界邊際；

諸受可厭患，　殺處常欺我，

我今厭患已，　盡彼受邊際；

思惟可厭患，　殺處常欺我，

我厭思惟已，　盡思惟邊際；

諸想可厭患，　殺處常欺我，

我今厭患已，　盡彼想邊際。」

時，大目連於歌聲中說是偈已，復說呪曰：

「多姪也他(一)　阿磨婆(二)　阿磨婆(三)　阿磨婆(四)　阿磨婆(五)　阿囉闍(六)　囉挐闍呵(七)　奢藐他(八)　奢藐他(九)　奢藐他(十)　他伽那婆摩(十一)　娑婆訶(十二)」

爾時，長老大目揵連為魔童子說如是偈及陀羅尼，時五十童子第一歡喜生淨信心，說如是偈：

「具足密神通，　聖主牟尼子，

生死道過患，　法燈普照示，

能斷諸過惡，　故我生信樂，

今既歸依佛，　法僧亦歸依。」

爾時，五十魔之童子，於街道中即便接足禮大目連，於彼前坐正儀聽法。

爾時，長老富樓那彌多羅尼子，於城北門入城乞食乃至街中，隨彼童子所唱歌聲，於歌音中，說如是偈：

「諸觸可厭患，　殺處常欺我，

我今厭彼觸，　故盡觸邊際；

諸根增上主，　殺處常欺我，

我今厭增上，　故盡增上邊；

惑業常流轉，　殺處常欺我，

我今厭惑業，　盡惑業邊際；

諸有可厭患，　殺處常欺我，

我今厭諸有，　盡諸有邊際。」

爾時，富樓那於歌音中為魔童子說此偈已，告童子曰：「人命輕速難可保住，猶如山水迅浪奔流，命甚於彼，愚癡凡夫都不覺知。復次，童子！一切凡夫色酒所醉無覺知者，聲酒所醉無覺知者，香酒所醉無覺知者，味酒所醉無覺知者，觸酒所醉無覺知者。復次，童子！人命輕速甚彼山水，愚癡凡夫都不見知，法酒所醉無覺知者，陰酒所醉無覺知者，界酒所醉無覺知者，封食所醉無覺知者，樂酒所醉無覺知者，生酒所醉無覺知者，欲酒所醉無覺知者。復次，童子！人命輕速猶如山水迅浪奔流，命甚於彼，愚癡凡夫都不見知，乃至為彼一切情識取著之酒，為所迷醉都不覺知。」即為童子，而說呪曰：

「多姪也他(一)　揭伽婆(二)　揭伽婆(三)　揭伽婆(四)　門致尼(五)　阿伐多(六)　毘伐多(七)　呿伐多(八)　跋囉磨阿囉他(九)　殊底伐多(十)　娑婆呵(十一)」

爾時，長老富樓那於歌聲中，為魔童子說如此偈及陀羅尼句，時彼五十童子第一歡喜生淨信心，說如是偈：

「汝今教我寂滅道，　諸界猶如彼幻炎，

世間唯從分別生，　故我身命歸三寶。」

爾時，五十魔之童子於街道中，即便接足禮富樓那，於彼前坐正儀聽法。

爾時，長老須菩提於城西門入王舍城，次第乞食。於街道中逢值魔王五十童子，華年盛美顏色端正，容止庠雅大人子相，共戲街道歌舞而行。見須菩提即便趨往，各共捉彼尊者兩手，作如是言：「汝歌，沙門！汝舞，沙門！」

須菩提言：「諦聽！童子！汝先歌音所未聞者，當令汝聞，汝且默然聽我歌聲。」時，須菩提即為童子，說如是偈：

「一切有為法，　動性皆無常，

如彼幻泡炎，　雖見不可得，

速疾生滅法，　唯智者乃知。

觸受是苦擔，　愚癡者隨著，

有為逼迫苦，　一切悉無我，

更無一知識，　令脫於苦者。

如信菩提道，　親近修一相，

謂離諸法想，　不淨及無我。

一切行相應，　無實無性相，

諸法無命養，　無人無作者，

汝捨魔諂意，　發覺生淨信。

諸識依本起，　如電依虛空，

觸受思無我，　觀察無有實；

愚癡凡夫聚，　此陰恒流轉，

淨心分別生，　作者不可得。

真際寂滅空，　能離一切邊，

此法無無明，　故說菩提行，

如彼大船師，　普運到菩提。」

爾時，長老須菩提為魔童子說此偈已，即說呪曰：

「多姪也他(一)　蘇文第(二)　毘文第(三)　文陀(四)　闍醯(五)　賜離(六)　賜離(七)　賜離(八)　阿婆賜離(九)　阿婆呵賜離(十)　多他多婆賜離(十一)　步多俱胝賜離(十二)　娑婆呵(十三)」

爾時，長老須菩提為此童子於歌聲中，說此偈辭及陀羅尼句，時彼五十童子第一歡喜生淨信心，說如是偈：

「我依惡知識，　未聞如是法，

愚癡無智故，　造作此惡業，

我今發露悔，　願尊證知我。

尊從勝法生，　故我發大願，

願我得作佛，　普利益世間。」

時五十童子，於街道中即便接足禮須菩提，於彼前坐正儀聽法。

爾時，世尊以神通力，令此街道百由旬量，廣博嚴淨而為示現。時舍利弗北面而坐，大目揵連西面而坐，富樓那南面而坐，須菩提東面而坐，四人住處共半由旬。應時，於彼四大聲聞坐處地中現大蓮華，縱廣正等五十肘量，閻浮檀金為莖，青毘琉璃為葉，勝藏寶為鬚，真珠為蘃，華氣芬馥過彼天香，如此蓮花是出世間善根所生。從此蓮華出大光明，普照三千大千世界，於彼街道其華上踊，高三人量而為示現；乃至四天王天此蓮華現，以彼天量高五由旬而為示現；三十三天此蓮華現，以彼天量高百由旬而為示現；乃至阿迦尼吒天此蓮華現，以彼天量高半由旬以為示現，於蓮華葉宣示種種美妙句義，此地眾生及彼諸天，皆聞華中如此偈頌：

「唯佛清淨生此剎，　退彼魔王并軍眾，

佛勇猛故轉法輪，　世間因此故無疑，

諸有聰慧解義論，　知法求法求解脫。

一切世間聰叡人，　優波俱利最為上，

此為導師已調伏，　善巧說此妙大法。

一切世間上供養，　供養牟尼能說者，

具三世智能善說，　所學三學能開示，

能救世間人天者，　無量法義令解知，

利益世間教善行，　方便智燈照世間。

巧說妙法斷三垢，　智慧利益無疲倦，

世間極苦令解脫，　無明闇蔽諸眾生，

能與法眼不顛倒，　一切大眾普已會。

此佛不久師子吼，　如來能示第一義，

妙色力具展轉說，　見世沈沒大苦海，

來處世間擊法鼓，　六根護中住上護，

此六隨行六通智，　六度上法佛所說。

決定說此六種子，　能殺六根居村者，

六無上事所念者，　佛調御主令彼念。」

於蓮華中說是偈已，乃至於彼六欲諸天，於蓮華中復為諸天說如是偈：

「汝等和合遊，　樂著貪諸欲，

放逸心迷醉，　愛蓋之所覆，

愚癡常樂著，　諸欲酒所醉，

以彼放逸故，　不供養善逝。

諸欲無常壞，　如彼水中月，

死生堅牢羂，　眾生無脫者，

此等無所依，　放逸著諸欲，

以樂諸欲故，　永不得涅槃。

常處放逸地，　與滅不相應，

不看先所作，　為淨為不淨，

為業受老死，　怖畏恒圍遶，

汝等放逸故，　三惡地所行。

以施調繫心，　恒修不放逸，

先所作善業，　應當勤護持，

念捨欲不淨，　難得後邊故。

汝等歸善逝，　聽彼說大義，

汝等修智慧，　解脫寂滅因，

與妙法相應，　聽如是大義。」

如是蓮華中說是偈已，乃至色界十六天，處於蓮華中，復為諸天說如此偈：

「分別善法勤修習，　一心樂禪離憒閙，

寂靜不亂求解脫，　慧所應作斷瞋恚，

所有我相十三種，　分別為說修勝忍，

以此畢竟速解脫，　得至生死解脫處。

貪嗜色聚分別者，　我性堅固見湛然，

彼等不減所生法，　由見流轉趣惡地。

觀彼三界常無我，　不實無自空無作，

修忍分別隨順彼，　得彼一切趣解脫。

彼等不老不病死，　不怨憎會離惡趣，

一切諸法等虛空，　所修相應不二修。

畢竟淨道最無上，　意無所著淨諸根，

猶如釋子降四魔，　應修無相一法性。

所有一切相皆離，　調順威儀二種斷，

此道為彼最上說，　一切法空分別修。

若能分別修此空，　無主無作受亦無，

如空自性解菩提，　遠離悕求最無上。」

爾時，如來於此淨色蓮華臺中，出此大聲句義法時，此世界中一切所有人、非人等，普來街中繞蓮華座，乃至無量無數阿迦尼吒天，悉下天宮遶蓮華座瞻仰聽法。

是時，魔王聞此偈已，周匝普觀見王舍大城，街中蓮華出此法聲，及見無量無數百千俱胝那由他人，圍遶蓮華共坐聽法。又見六欲諸天無量無數百千俱胝那由他等，一切諸天悉捨宮殿，隨遶蓮華而坐聽法。見聞是已，轉過前量，加大憂苦悔惱纏心，毛竪戰慄遍身流汗，走虛空中，以大音聲喚餘魔眾，說如是偈：

「汝等當聽，　善攝外意，　我於境界，

無自在力。　此乃釋迦，　最上勝力，

功德廣行，　流布世間。　令彼眾生，

堅固所作，　於蓮華臺，　出此法聲。

人天諸子，　盡來無餘，　決定善人，

咸皆渴仰。　專意善逝，　趣寂滅道，

最上功德，　第一無上。　沙門所作，

幻此三界，　迷惑一切，　令無餘意。

人天大眾，　圍遶蓮華，　疾放雨石，

作恐怖聲，　以魔凶眾，　往摧壞彼。」

爾時，餘魔對彼魔王說如是偈：

「汝聽我等語，　此語能利益，

汝知何等法，　而不止息意。

如來勝持力，　魔軍盡消滅，

我等見善逝，　心皆大迷悶。

佛為大船師，　光顏勝圓滿，

置佛善歸依，　更無勝歸處。」

爾時，復有餘魔對彼魔王舉體掉動，面目嚬蹙悲泣極瞋，說如是偈：

「汝失善道住惡道，　可不自知力所能，

汝無羞愧比導師，　魔力消滅由佛力。

世間和合蓮華所，　聽法怡悅淨身心，

我等穢身失精進，　不去消滅剎那頃，

今者一切悉歸依，　歸依牟尼因陀羅。」

爾時，復有諸魔悉皆合掌向彼魔王，說如是偈：

「汝捨法行樂作惡，　佛為恃怙利世間，

於諸眾中佛眾勝，　佛今已來於此城。

我等宜以清淨眼，　以喜樂心速往彼，

歸依三界之所尊，　一切眾生妙良藥。」

爾時，此虛空中復有一魔，名曰智聲，向彼魔王即便高聲，說如是偈：

「汝等和合以信樂，　一切相應聽我語，

發意言行斷惡見，　曲躬合掌捨瞋恚，

以醒悟心當淨信，　隨喜如來最上說，

對佛歸依難得歸，　我當今日信供養。」

爾時，諸魔無量無邊，於剎那頃悉從空下，到王舍大城七寶之門，各持種種莊嚴供具來至佛所，為欲供養婆伽婆故。或有變作轉輪王像，或有變作梵天王像，或有變作摩醯首羅像，或有變作自在天像，或有變作那羅延像，或有變作兜率陀形，或有變作焰摩天像，或有變作釋提桓因，或有變作三十三天，或有變作童子之形，或有變作毘沙門像，或有變作毘樓勒叉，或有變作毘樓博叉，或有變作提頭賴吒，或有變作四天王天臣佐之形，或有變作日天子形，或有變作月天子形，或有變作星宿天子大小之形，或有變作阿修羅像，或有變作伽樓拏形，或有變作緊那囉像，或有變作摩呼囉伽形，或有變作寶山之形，或有變作金聚之形，或有變作種種寶形，或有變作寶樹之形，或有變作剎帝利像，或有變作餘外道形，或有變作輪寶之形，或有變作摩尼寶形，或有變作伊囉婆荼象寶之形，或有變作婆羅呵馬寶之形，或有變作女寶之像，或有變作主藏臣寶，或有變作主兵臣寶，如是種種各自現化，為供養故住於佛前。

或有現於青色青身，以白色具莊嚴其身，各共執持赤蓋幢幡真珠瓔珞，以一多羅樹量之高住虛空中；或有現於白色白身，以赤色具莊嚴其身，各共執持黃蓋幢幡瓔珞之具住虛空中；或有現於赤色赤身，以金色衣莊嚴其身，各共執持青蓋幢幡行列而住。

或有現於紅色紅身，雨白真珠；或有現於白色白身，雨紅真珠；或有現作天仙之色，住虛空中雨於華雨；或有變作聲聞之像，為供佛故種種天香雨虛空中；或有變作揵闥婆色擊天伎樂；或有變作天女之色，種種寶器香水灑地；或有變作淨金黑色燒種種香；或有變作諸天子像歌唱喜舞；或有變作種種之色，合掌瞻仰讚歎如來。或有魔眾隨佛方面一心瞻仰，各持種種摩尼之寶供養世尊；或有街衢殿堂樓閣窓牖門闕臺上，四階之道牆堞樓櫓，門間樹上重閣鈎欄，各隨所住合掌瞻仰供養如來。◎

寶星陀羅尼經卷第三

寶星陀羅尼經卷第四

唐天竺三藏波羅頗蜜多羅譯

◎魔王歸伏品之餘

爾時，魔王見彼一切所有魔眾，各與眷屬歸依如來。是時魔王轉加瞋怒過於前量，驚怖迷亂舉聲悲泣，說如是偈：

「我失勝威德，　無復有見助，

沙門勝神通，　奪我魔境界。

應更勤方便，　思後時所作，

斫斷蓮華根，　令眾散諸方。

蓮華根斷已，　令大眾迷亂，

若眾迷亂已，　此我後願力。」

爾時，魔王說是偈已，如所思惟猶如疾風從空而下，至彼蓮華所現之街，即便前進欲拔蓮華，以佛力故尚不能觸，何況侵拔？既不能拔，復欲擿彼蓮華之葉，及損華臺又不能損，即欲舉手遙拍彼華。是時，魔王見彼蓮華如電如影，雖對眼根不可損觸。爾時，魔王盡其神力如其所作，於彼蓮華竟不能損，復欲驚動一切大眾，即出高大可畏之聲，聲亦不出。復現威猛，以大力勢即舉兩手，欲拍大地令地震動。是時大地猶如虛空，乃至不可以手摩觸，況能令動？

是時，魔王見此大地不可得觸，復生是念：「今此大會所有眾生，我當打之令使心亂。」作是念時，乃至不見有一眾生可得可觸，況能加逼？以佛力故，有如是相。

是時，魔王轉加憂惱，遍身掉動如大風樹，發聲㘁哭悲恨流淚，遍觀四方說如是偈：

「沙門以幻力，　普攝諸世間，

令我心昏醉，　迷亂一念頃。

境界功德力，　此是我所有，

彼以幻力故，　一切侵奪盡。

我今被所棄，　宜速還自宮，

乃至若不去，　復及我壽命。」

爾時，魔王即欲還宮，雖生是念復不能去，轉加驚哭，復作是念：「我今於此神通盡也？為復瞿曇自在力也？莫復於彼怨家之前令我命盡。」復作是念：「我今可隱出此娑婆佛剎之外，寧死於彼，莫令於此佛剎有一眾生見我死者。」作是念時，乃至不能離此方維，況能隱去？即時自見被五繫縛，轉復驚瞋高聲悲哭，復作是言：「呵哉！愛子及諸親屬不復可見。」

爾時，有魔名曰智聲，即自變身作轉輪王形，向彼魔王說如是偈：

「汝意何故憂，　㘁叫生悲惱？

世間最上者，　如來為上上。

佛為無所畏，　宜速求歸依，

救護諸世間，　如燈照諸趣。

歸依恃怙者，　畢竟脫三苦，

若親近如來，　當得寂滅樂。」

爾時，魔王作如是念：「若我用彼智聲語者，沙門瞿曇應當歸依，我此繫縛應得解脫。」是時，魔王隨佛方面，曲躬合掌作如是言：「南無無上人中丈夫！佛能解脫老病死者，我今歸依。」是時，魔王以偈頌曰：

「此縛甚嶮大可怖，　我速歸依求善逝，

歸依如來得解脫，　今始歸依第一眾。

我以癡盲瞋正覺，　所造過失為最極，

今依汝語故懺悔，　置汝現前以為證。」

爾時，魔王用彼智聲善丈夫語，即於佛前歸依世尊，應時自見身縛解脫。既解脫已，復念欲還魔所住宮，即自見身復五繫縛，於此眾中無能去處，即時還復歸依如來。生此念時，即於佛邊復得解脫。作念欲去即見繫縛，生念欲住即見解脫；如是如是乃至七遍繫縛解脫。魔王自知，無所能為，便於佛邊默然安坐。◎

◎寶星陀羅尼經大集品第四

時彼四大聲聞入王舍大城乞食，逢魔童子執聲聞手共走衢中，請四沙門非法歌舞。時大聲聞在歌音中，為說涅槃相應道句。爾時，於剎那頃大地震動，如是無量百千天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽，先於佛教中得清淨信者，面目流淚，說如是偈：

「最上導師現在世，　於聖教中惡怪起，

辱彼聲聞令世見，　眾生云何生淨信？」

爾時，無量百千俱胝那由他天、龍、夜叉、羅剎，面目流淚往到佛所，到已於佛前住，說如是偈：

「聖教現在此，　當善觀今日，

智者勿放捨，　為護正法故。」

爾時，世尊復說偈言：

「我今自往彼魔所，　令魔軍眾悉降伏，

當作一切世間導，　普教同向涅槃城。」

爾時，一切大眾異口同音作如是言：「世尊！勿往！勿往！世尊先說，諸佛不可思議，諸佛境界不可思議，魔境界不可思議，龍境界不可思議，業及業境界不可思議。如是一切諸境界中，唯佛境界最勝無能及者。唯願世尊不起此坐，令無量俱胝那由他等諸魔軍眾自然降伏。復能開示無量百千那由他等陰界諸法，竭煩惱海壞諸見網，能令無量那由他眾生入智慧海。世尊！今日非是去時。」

佛言：「所有眾生界眾生，彼一切眾生盡變為魔，乃至大地盡為微塵。如是一一塵復變作魔，彼一切魔力欲來害我，乃至不能動我一毛，況能損壞我此身分？我坐此座能勝無量俱胝那由他魔，又能調伏；唯置此魔眷屬難可調伏。雖然，我今當往。所以者何？此魔以神通力，於王舍城已變作種種嚴飾之具供養於我，憐愍彼故，我今當受，令彼魔心能發希有第一歡喜生清淨信，當種阿耨多羅三藐三菩提善根種子。」

爾時，世尊說是語已，從座欲起。時彼護竹林天名曰端正，往至佛所，涕淚交流而說偈言：

「世尊於今日，　非是入城時，

此城極廣大，　魔眾皆充滿。

如是一一魔，　中心懷重惡，

咸與億千眾，　欲圍繞世尊，

瞋火皆熾然，　毒意轉狂亂，

競持銳器仗，　爭惱害如來。

唯願釋師子，　畢竟慎勿往，

或當被非命，　失我大歸依。」

世尊聞已，默然不答，即起法座。

時彼護伽藍天名曰持慧，頂禮佛足，而說偈言：

「惡魔大將有五千，　各各競持精器仗，

純懷惡心立待佛，　今日勿往牟尼尊。」

世尊聞已，默而不答，將出伽藍。

時有藥天名曰成慧，頭面禮足，而說偈言：

「呵哉！失正覺，　法門當破壞，

法舟俄欲沈，　慧燈奄不照，

世間法味減，　煩惱賊盈滿。

於諸有界中，　我無少自在，

最上法散壞，　云何能住持？

彼魔軍甚眾，　住於惡法中，

各持利刀仗，　毒心爭害佛。

善逝用我語，　為利世間故，

唯願十力仙，　善步莫入城。」

世尊聞已，默然不答，將發伽藍。

時大門內，有一樹天名曰持勢，即於佛前大悲啼泣，以身投地向佛作禮，而說偈言：

「依怙三有當失眼，　滿意所欲將滅壞，

空中刀箭如毒蛇，　伺求害佛願莫去。」

世尊聞已，默然不答。

爾時，守大門天名曰水光，舉聲號泣，頭面著地頂禮佛足，而說偈言：

「城中名聞大梵志，　持月刀仗候待佛，

共懷毒害有二萬，　在此城中願莫去。」

世尊聞已，默然不對，將入王舍城門。

時彼守城門天，名曰多摩羅樹葉堅固，於虛空中舉聲號哭，馳至佛所頂禮佛足，而說偈言：

「此道師子象圍繞，　起勇健心爭害佛，

及惱比丘作障礙，　悲愍天龍願莫去。

四道眾中因陀羅，　見佛教滅生憂苦，

相與雲集共一處，　怖畏戰慄共相謂：

『如來既是退魔者，　魔今變作極惡面，

恐大法滅世災起，　日月失度星辰翳。

覩惡相現皆拍頭，　奇哉！善逝有退相，

日眼散壞法炬滅，　蹂踐正覺竭法水，

世間妙法壞將至，　眾魔惡黨漸熾盛。』」

世尊聞已，默然不答。

彼城門天諫佛不迴，悲啼流淚，復說偈言：

「普觀世間牟尼尊，　最上說者去當死，

莫近我城取死滅，　我被三界常毀呰。

願聽我說堅固者，　今日莫向城中滅，

憐愍眾生此處侍，　解脫眾生生苦怖。

如來當憶本誓願，　得大菩提度眾生，

無量眾生為苦燒，　安隱眾生最上醫，

無量俱胝劫住世，　為諸著欲凡夫眾，

說法令彼得寂滅，　謂入自性空相義。」

爾時，世尊默然不答，欲入大門。

時彼地天與大滋味天，并其同類一萬天俱，被髮兩面共到佛所，合掌住立，而說偈言：

「佛憶昔行檀，　施血過四海，

頭骨如鐵圍，　眼等恒沙數，

及種種妙寶，　妻子與象馬，

衣食房臥具，　隨病所須藥，

作最上供養。　護戒不放逸，

數習多聞忍，　常孝養父母，

修難行苦行，　解脫苦眾生。

汝昔所發願，　成佛說上道，

濟拔世苦海，　為眾生說法，

令竭苦無餘，　使入無畏城，

置於菩提道。　遍滿眾生界，

行惡失道者，　懺悔毀聞戒，

隨順昔所願，　說法俱胝劫，

浴以八戒水，　令度煩惱河。

三界眾生中，　更無如佛者，

自既得解脫，　復解脫世間，

運度諸眾生，　於此三有海。

唯佛得如是，　世間第一覺，

唯佛是世親，　願布甘露法。」

爾時，世尊入城門已，剎那之頃，時有無量億那由他天、龍、夜叉、八部鬼神，於虛空中各各雨淚，而說偈言：

「我見昔善逝，　調眾安隱時，

說法作利益，　無如是惱亂。

大師出惡世，　自然成大覺，

說煩惱障法，　成熟世間故，

常作師子吼。　無量諸惡魔，

欲如是滅法，　佛今莫入城。」

時，有餘天復說偈言：

「諸佛轉法輪，　住一方利益，

今佛處處往，　無令得逢惡。」

爾時，復有餘天，同說偈言：

「以悲為導師，　常行利眾生，

莫獨入城中，　如我見有損。」

彼時，復有無量百千俱胝那由他天、龍、夜叉、羅剎、阿修羅、摩睺羅伽等，面目雨淚，從虛空中作行而下，住於佛前。有無量種異形，或有被髮或絕瓔珞，或有寶蓋幢幡皆悉傾倒，或復舉身投地，或捉佛足，或大哀號，或舉兩手搥胸懊惱，或有在佛足下躃踊悲哭宛轉于地，或於佛前合掌讚嘆禮拜，或散種種雜色妙華、末香塗香、華鬘芻摩繒綵嚴飾之具，或散織成寶服真珠瓔珞種種異物。時餘天眾供養佛已，同時舉聲而說偈言：

「佛所行苦行，　為利益世間，

生此末世時，　為眾勿捨去。

作佛事未多，　天人得證少，

久住開示法，　度三有世間。

有行清淨行，　成就甘露器，

應起悲教我，　救世間苦逼。

六趣曠野中，　生死失正道，

為彼示善路，　教聖法解脫。

此最希有悲，　願大覺久住，

轉無上法輪，　勿令世無怙。」

時，有餘天復說偈言：

「導師若滅沒，　世間悉盲冥，

八聖三解脫，　於此悉皆無。

我等已種善，　三業不放逸，

一切樂具足，　久住功德藏。」

爾時，復有淨居天眾，與其眷屬無量無邊億那由他集在一處，各共相謂而說偈言：

「汝等勿怖佛無衰，　應於大覺當了然。

我憶往昔親見佛，　欲界所有俱胝魔，

遍滿三十六由旬，　利斧利劍並刀槊，

飄勇迅疾如雲奔，　魔眾雄猛聲可畏，

至菩提樹悉走散，　於剎那頃皆驚怖；

況今果圓名稱廣，　彼等何能為障礙？」

時，有餘天相與悲泣而說偈言：

「昔一魔軍無大力，　今有千億俱大勢，

來壞如來定無疑，　佛若滅沒世皆闇。」

爾時，梵釋諸天護世間者，頂禮佛足而說偈言：

「以我小智勸佛住，　用我等語悲愍者，

無量諸天憂火燒，　今為彼等灑法雨。」

爾時，世尊以大慈眼遍觀一切同來天眾，出妙梵聲普垂安慰，而說偈言：

「汝等勿怖今無畏，　一切魔眾一時來，

彼等不能損動我，　乃至一毛況復身？

我今安慰一切眾，　常於世間說妙法，

我於如是失道者，　當廣分別示正道。

我昔已行難行事，　廣施眾生以飲食，

房舍醫藥不乏少，　誰能今日惱亂我？

或捨車乘與象馬，　嚴飾寶具亦如是，

奴婢城廓及聚落，　誰能與我作惱亂？

妻妾男女并眷屬，　愛重自在王種位，

我與眾生利益故，　我身何故今當壞？

頭目及耳鼻，　手足身皮血，

以命施眾生，　誰能惱亂我？

無量俱胝佛，　自手普供養，

常樂戒多聞，　誰能散壞我？

作無量難事，　甚能攝伏心，

遍割身不嗔，　今誰能惱我？

煩惱已退成正覺，　於諸眾生等慈心，

永無嫉妬及穢怒，　現前無有如我者。

我今破魔所有力，　能退無量俱胝魔，

決定與汝作解脫，　何故恐怖不入城？

所有十方及此土，　住此諸佛剎土者，

彼等一切我普請，　及大神通菩薩眾，

願令世間悉遍滿，　及以福智薰世間，

共彼如佛法式住，　亦持諸佛所順可。」

爾時，無量百千萬億那由他阿僧祇天、龍、夜叉、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人、非人等，俱來大眾一時同聲唱言：「善哉！」復作是言：「南無希有、未曾有、無數精進、具足如今世尊！南無南無大希有、未曾有、無數精進、具足如今世尊！安慰一切天人及眾生類皆蒙度脫，退諸魔眾散滅眾生煩惱垢聚，破我慢山斫受生樹，碎生死日除無明闇，生外道信竭四流水，然正法炬示菩提路，授與眾生柔和忍辱，遊戲三昧處禪定樂，普令覺悟四聖諦道，大悲導師廣度眾生，於生死海引諸天人入無畏城。」

時諸天人阿修羅等，各以種種天妙華香、塗香、末香、雜寶華鬘、莊嚴之具散於佛上。為供養佛故，掃飾衢巷，以天寶衣、天妙華、天綺縠遍覆道上。又雨曼陀羅、波盧沙、迦盧遮、大盧遮、優鉢羅、俱物陀、分陀利等種種蓮華，隨佛所履布於足下。其道兩邊，化作天樹枝葉華果，悉以七寶而嚴飾之。七寶樹上復現種種妙寶，天衣、天冠、耳璫環玔寶飾莊嚴之具。是諸樹間有天華池，其池四邊周匝七寶，清冷美水八德具足，眾寶蓮華及妙音鳥，雜色間發盈滿其中。

彼諸天眾供養佛故，於虛空中各持七寶幢幡華蓋，校以種種金繩露縵真珠瓔珞。又雨金屑銀屑毘琉璃屑，及散一切沈水末香、多伽羅末香、黑栴檀末香、多摩羅葉香。復雨牛頭優羅伽栴檀香等，種種末香遍於道上。復雨金繩交絡真珠瓔珞、摩尼珠瓔珞、如意珠瓔珞，繽紛布濩於虛空中隨風迴轉。其城內外所有道上，悉以種種天莊嚴具而嚴飾之，乃至城中魔及眷屬，亦以妙好天莊嚴具而嚴飾之。

爾時，世尊憐愍一切諸眾生故，便入首楞嚴三昧，其心正受，以如所入定在道徐行，即現種種微妙色身，威儀相好光明希有，於其城內道中正立，令彼道上一切眾生悉見佛身——所有事梵天者，應以梵身而得解脫，世尊即現梵身而化度之；所有事釋天者，應以釋身而得解脫，即現釋身而化度之；所有事那羅延者，應以那羅延身而得解脫，即現那羅延身而化度之；所有事摩醯首羅者，應以摩醯首身而得解脫，即現摩醯首身而化度之；所有事四天王天者，應以四天王身而得解脫，即現四天王身而化度之；所有事轉輪聖王者，應以轉輪王身而得解脫，即現轉輪王身而化度之；所有事諸小王者，應以諸小王身而得解脫，即現諸小王身而化度之；所有事大神通者，所有事沙門者，所有事童男童女婦女神者，皆現彼身而化度之；乃至所有事師子、事龍、事象、事兔、事阿修羅雜類身者，是諸眾生應以彼身威儀色相而得解脫，如來悉皆現彼形相而化度之。

世尊如是種種作示現時，彼一切道行眾生，見是事已皆共合掌，頭面著地禮拜讚嘆，圍繞如來得未曾有。所有事象、事龍、事阿修羅，乃至所有事兔神者，彼等眾生即見如來，同兔形相威儀在道而行。所有眾生事於佛者，彼等眾生即見如來，如佛威儀在道而行。彼等眾生悉皆合掌讚嘆禮拜，相與依隨從佛後行。

爾時，雪山光味仙人與其徒眾五百人俱，為魔所遣，詣王舍大城令至佛所。是時光味於城門內住待如來，見佛身相猶如仙人，威儀形相顯發莊嚴，及見無量百千俱胝諸天圍繞供養。見是事已，復作是念：「如此人者，真大仙人，有大加護，應受人天最上供養，及見一切身分莊嚴似聖智者，我等二人，誰為尊勝？智慧誰勝？我於今者如何了知？」又作是念：「我應近問，以何生類？以何姓氏？受持何等？以何志樂？以何等行？」光味仙人自觀徒眾，說如是偈：

「今見多聞大福德，　能持大行應供者，

能知善道牟尼最，　大忍智義法具足。

汝等一切慇重心，　以大方便常供養，

我當於此功德者，　聞其善說度彼岸。」

爾時，光味一切徒眾摩那摩等，皆共同聲作如是言：「如是大師，應如是作。」

時光味仙人并諸眷屬往世尊所，到佛前已，合掌住立，作如是言：「汝今是誰？」

世尊答言：「我是婆羅門。」

仙人復言：「汝姓何等？」

世尊答言：「我姓瞿曇。」

仙人復言：「汝何志樂？」

世尊答言：「三解脫門。」

仙人復言：「行何等行？」

世尊答言：「我行真際如。」

仙人復言：「出家幾時？」

世尊答言：「如彼無明久如所起，我今出家亦復如是。」

仙人復言：「如是大仙星宿應現，如所明記頗誦不耶？」

世尊答言：「如彼平等我不忘置，彼何所有，有何堅固，如此相者世間智知？」

仙人復言：「為欲令諸智慧之人，心生歡喜故作此說。」

世尊問言：「云何名為星宿之句？」

仙人答言：「二十八宿日月所依隨轉而行，各依彼人橫手八指以為量法。彼十二八指以為身量，以一八指用為頂量，以一八指為足掌量，如是十四八指，應知是為星宿量法之句。若解如此更無異法，各隨其人有靨記處以為定法，若不爾者，大牟尼聽，我今當說星宿之句。

「卯星生者，於面右邊權下四指有赤黑靨，靨上有毛，名聞智慧爵祿相應威勢熾盛，卯星生者有如是相。

「畢星生者，身上有疵若四指量，聰叡貞實心常守法，智慧慚愧爵祿具足，於一切時心常勇健能摧勝怨。

「參星生者，頸下四指中有黑疵，為性勇健爵祿具足。

「嘴星生者，從頂(丹項)量已，下一搩手半左相有靨，性多瞋癡而有爵祿。

「富那婆蘇(唐言井宿)星生者，於左脇下當有黑疵，財穀具足而少智慧。

「牟尼今者，富沙(唐言鬼宿)星生，有最上相手中輪相猶如日輪，上妙端正髮相右旋，一切依住上身圓滿，能破煩惱為大導師。

「阿失麗沙(唐言柳宿)星生者，胸有黑疵，好鬪犯戒難，與共住性多婬欲(上七星是東方宿)。

「莫伽(唐言星宿)星生者，若胸若背而有小疣，是善丈夫能如法行而多財貨。

「初破求(唐言張宿)星生者，或臍左右必當有疵，多慳短命。

「第二破求(唐言翼宿)星生者，臍下四指若見靨者，爵祿持戒皆悉失壞。

「阿薩多(唐言軫宿)星生者，臍關無下當有赤靨，性好作賊，諂曲少智聰明薄福。

「質多羅(唐言角宿)星生者，男女陰上當有靨子，為性純直而多愛欲復好歌舞。

「薩婆底(唐言亢宿)星生者，或男根頭或在根下有黃靨生，受性多貪，瞋惱大眾而無智慧。

「蘇舍佉(唐言氐宿)星生者，從跨已下八指量內隨處而有赤靨生者，眷屬具足多有僮僕，位居卿相聰明慚愧，勇健謀決能退怨敵，常受安樂命終生天(上七星屬南方)。

「阿奴邏陀(唐言房宿)星生者，從膝已上八指量內若有小疣，持戒有法爵祿具足。

「逝瑟吒(唐言心宿)星生者，髀內有靨，短壽貧窮犯戒少慈為人憎嫉。

「暮羅(唐言尾宿)星生者，髀上當有小疵，此有福德而速滅門。

「初阿沙茶(唐言箕宿)星生者，膝蓋有靨，性好捨施，能知法道命終生天。

「第二阿沙茶(唐言斗宿)星生者，於右脛上當有青靨，性好鬪諍，人不依附而不信受。

「失羅婆(唐言牛宿)星生者，於右脛上必有兩靨，常豐爵祿受身無病，人所愛樂命終生天。

「陀儞瑟吒(唐言女宿)星生者，脛上有靨多瞋少貪，雖有智慧而無爵祿(上七星屬西方，元少虛宿)。

「舍多毘沙(唐言危宿)星生者，從膝已下十六指內當有黑靨，為性愚癡，溺水而死。

「第一跋陀羅跋陀(唐言室宿)星生者，從曲膝下八指內膊上必當有疵，令人瞋惱，愚癡貧窮好作賊盜。

「第二跋陀羅(唐言辟宿)星生者，於虎口內當有靨子，好施持戒念力強記，有智有悲性無所畏。

「麗婆底(唐言奎宿)星生者，為人卑下庸力自活。

「阿濕毘膩(唐言婁宿)星生者，足母指間當有青靨，身無病惱而常大力。

「婆邏尼(唐言胃宿)星生者，於足掌下當有靨子，受性無悲好為宰手，破戒惡行死入地獄(此北方星)。如上所說此即名為星宿之句，以此得知人之性行貧富好惡，若知此者，能令眾生到於彼岸。」

爾時，世尊告仙人曰：「此是愚癡凡夫所見，依心隨著住分別行，凡夫熱病之所妄見。如彼狗蛇魚鼈之類，若復其餘種種眾生，此富沙星之所生者彼非樂分，如汝神通得定解脫，我復能為一切示者。汝今何故不問於我？」

時光味仙人生大歡喜，以華散佛，即便以偈而讚請曰：

「仙人人形相，　我見最上相，

不知彼種姓，　為天為人耶！

音聲言語法，　猶如大梵天，

持行持色相，　久遠仙相似。

昔所不聞見，　具足牟尼相，

所師何所說？　及說汝之姓。」

爾時，世尊即便以偈答仙人曰：

「不知此彼岸，　故有相建立，

被縛一切苦，　汝非解脫器。

六度是我姓，　六通婆羅門，

說彼六和敬，　六根分別修。

三法三解脫，　平等知無我，

菩提心發時，　彼時我出家。

我相不可得，　善修於無相，

無人無壽命，　知無我亦空。

三受三行法，　分別修所空，

我度智彼岸，　此為無等說。

無所著如空，　菩提心作者，

彼忍力具足，　當得如是智。

不著於諸法，　得報者亦無，

如是解順如，　菩提不難得。

不立於諸法，　及不依彼此，

真際分別修，　此當得如來。

無相無想相，　離於有所得，

諸法非和合，　此當得如來。

汝捨此等相，　自心惑亦捨，

汝覺等虛空，　如是當得佛。」

爾時，世尊說此偈時，時中無間，光味仙人并諸眷屬，即見世尊形相威儀還如佛住，復得憶念，自念久遠先種善根而得現前。時光味仙人即得菩薩三昧，名曰寶星。所得三昧於菩薩三昧一切觀見，如在高幢，觀見一切三昧，自在境界無所繫屬，不依他見，無人能壞無人能奪。時光味仙人即於佛前合掌而住，兩手捧華，以偈讚佛：

「無邊稱實說，　世間善依怙，

如來慧眼光，　照一切眾生，

出過眾生上，　精進常慈悲。

稽首堅固者，　導師盡諸著，

紫磨金色光，　觸眾生清涼，

覺一切眾生，　以菩提功德。

佛轉大法輪，　能破煩惱山，

最後所行訖，　今得菩提智。

眾生中大醫，　真實相莊嚴，

說我當得佛，　眾生中導師，

割壞諸愛網，　自度亦度他。

久近得佛記，　當作人中上，

苦流漂眾生，　令度於有海，

涅槃安隱處，　置立無漏道。

所有十方佛，　功德如大海，

彼為我作證，　迴向菩提心。

一切諸眾生，　苦觸極惡惱，

三世及福德，　我本身口意，

及一切眾生，　苦滅得佛樂。

眾生普具足，　得常住涅槃，

眾生病寂滅，　煩惱水枯涸，

得智等諸根，　自性常堅固。

眾生到殺處，　及受眾苦縛，

以我福德光，　普令速解脫。

一一眾生界，　得如海功德，

得無量福智，　一切樂具足。

棄彼諸惡見，　速親近正見，

憶念前生處，　眾生得法行。

一切得法船，　度有海彼岸，

既度彼岸已，　得佛一切法。

久住無量劫，　普雨大法雨，

法雲清淨水，　淨洗諸眾生。

若我身口意，　一切所作惡，

我一切發露，　唯佛作證知。

我生敬重意，　莫復行惡業，

佛不可思議，　常得現前見。

若有一福德，　迴向為菩提，

我因諸眾生，　忍受一切苦，

我勸請眾生，　行菩提上道，

淨諸剎土劫，　及眾生智海。

我得淨剎土，　隨彼證菩提，

得清淨徒眾，　淨忍住諸地，

決定五神通，　我得師子說。

無著智示者，　導師當記我，

若定得佛時，　一切法調御，

我所散之華，　空中成華蓋，

天龍人等眾，　一切來作證，

我頂禮佛足，　令地大震動。」

爾時，光味仙人所散之華，住虛空中近佛頂上合為一蓋。時光味仙人見此事已，倍復過量無餘悕望，第一愛樂生大歡喜，即便稽首兩膝著地禮世尊足。光味大仙禮佛足時，應時無間一切三千大千世界六種震動，所有無量阿僧祇眾生，百千俱胝那由他等，普來集會悉皆悲喜，生大驚嘆怪未曾有。

是時，如來隨彼眾生所應見者，現種種身，應以象形而教化者，即見如來如彼象形生愛樂心。又見大仙人所散之華，住上虛空變成華蓋，及大地動，既見此已倍復過量生希有心，到世尊所頂禮佛足。所有眾生應以佛身而教化者，彼見如來如佛身相生希有心。

是時，世尊即便起定，從首楞嚴三昧安詳而起。無量眾生所教化者，皆見世尊無餘悕望，皆大喜悅生愛樂心，各如所得，華鬘衣服末香塗香，諸莊嚴具持散供養。

爾時，世尊即為光味仙人說受記偈：

「速起聽受記，　導師今為說，

大仙得菩提，　地動華一蓋，

住上虛空中，　無比加護故。

汝得兩足尊，　自在利世間，

佛有無邊福，　邊量等虛空，

三界中堅固，　法燈照世間。」

爾時，光味菩薩摩訶薩即前，恭敬白佛言：「世尊！我得佛剎似何等相，我於彼剎轉大法輪？」

是時，世尊告光味言：「汝未來世過無量阿僧祇劫，於北方分有世界名開敷香，具足莊嚴有如是相，如今西方安樂世界。汝善丈夫於彼佛剎，當得阿耨多羅三藐三菩提，號無垢香光勝如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。彼佛壽命十中劫量，唯諸菩薩摩訶薩俱，無有聲聞、辟支佛乘，純說無上清淨大乘。」

時彼大眾，聞佛世尊授彼光味仙人記已，各以所持供養之具供養仙人。時五百摩那婆等，及九十二那由他百千俱胝眾生，發阿耨多羅三藐三菩提心，及得菩薩不忘菩提心三摩提。

寶星陀羅尼經卷第四

寶星陀羅尼經卷第六

唐天竺三藏波羅頗蜜多羅譯

陀羅尼品第六之一

爾時，於彼東方之分，有世界名可樂，佛名阿閦，與無量無數菩薩摩訶薩俱，諸佛境界種種加護神通力故，於一剎那頃從彼發來，到此釋迦如來、阿羅訶、三藐三佛陀中四天下所住之處。

時阿閦佛，如自所化坐蓮華座。彼諸菩薩摩訶薩亦如己功德神通之力，化作蓮華微妙法座，於蓮華臺向佛而坐。如是東方無量無數微塵等佛剎眾首，諸佛世尊住世將養，於剎那頃，一一如來與無量無數菩薩摩訶薩，百千俱胝那由他聲聞大眾，從彼發來，到此釋迦如來、阿羅訶、三藐三佛陀於中四天下所住之處。彼來大眾如己神通，化作蓮華微妙法座，於蓮華臺向佛而坐。

爾時，於彼南方之分，如來名寶星，乃至廣說，於蓮華臺向佛而坐。

爾時，於彼西方之分，有佛名阿彌陀，乃至廣說，於蓮華臺向佛而坐。

如是北方有佛，名曰鼓音；下方有佛，名毘盧遮那，乃至於彼蓮華臺上，廣說如前。

上方如來名曰智光，與無量無數百千俱胝那由他如恒河沙佛剎微塵等菩薩摩訶薩俱，以諸佛境界種種加護，於一剎那頃從彼發來，到此佛剎中四天下釋迦如來、阿羅訶、三藐三佛陀所住之處。時智光佛到已，如自所化坐蓮華座。彼諸菩薩摩訶薩等既到此已，各各如己所量功德神通之力，化作蓮華微妙法座，於蓮華臺向佛而坐。

時彼十方諸來菩薩普集會者，或有雨於閻浮檀金，為供養事供養世尊，乃至廣作如前所說。或有右遶一切佛剎者，或有渴仰合掌佛前如法聽者，或有以己常所行善根之分思惟住者。

爾時，須菩提童真恭敬合掌，以己神通及佛神力加護持故，於一切佛剎法聲遍滿，說如是偈：

「一切疑斷者，　牟尼月普來，

此昔未見聞，　眾成就悉現。

一切諸佛滿，　及淨戒菩薩，

佛剎如塔廟，　一切皆禮拜。

佛今非無因，　牟尼佛日來，

此土五濁惡，　眾生可穢污。

今當降伏魔，　黑暗黨破壞，

攝受諸善行，　為此今故來。

聽聞寂滅法，　魔眾悉摧散，

生起清淨意，　當得三佛陀。

行於大乘道，　汝應披忍鎧，

及為盡諸惑，　汝聽陀羅尼，

各坐蓮華座。　同聲請導師，

說此擁護法，　攝持一切法，

不退陀羅尼，　為正法久住，

一切障銷滅。」

爾時，無量無數得忍菩薩摩訶薩等，咸共同聲，作如是言：「唯願世尊坐蓮華座，今大悲者為無上忍大慈所薰，依無畏說攝持一切法，除諸怖畏門，過諸魔道，摧倒魔幢，建立法幢，滅諸煩惱，降一切怨，斷一切疑，入一切智，解脫怖畏，於諸護中為最上護，能示菩薩一切法。所謂若念、若慧、若道、若持、若不忘、若巧方便，乃至一切行安樂成就福德所依加護三摩提羼提陀羅尼，入巧明智，乃至持三十七助道法心。為諸眾生光色怡悅故，力名聞故，樂獨住故，樂說辯念令增長故，聞持不忘故，一切怨退故，五穀成熟故，持淨戒故，念器成故，行成就故，到菩提故。

「世尊！今為我說此陀羅尼法，正法隨攝久住故，三寶種不斷故，示現無上菩提道故，真際如如虛空無差別故，一切明闇相此彼分別無分別故，眾生壽命養育我人無差別故，不生不起不滅一切法平等相無體真際如如無差別故，地水火風虛空識界無差別故。

「諸佛世尊！我今說此一切法性出生道場陀羅尼時，無量無數百千俱胝那由他等眾生即聞法時，無量眾生於三寶中得不壞信，諸眾生等為善知識共相利益，及無量無數眾生當發阿耨多羅三藐三菩提心，得不退轉而得受記，普請一切諸佛世尊說大法故。」

彼諸佛等默受請已，即時於彼蓮華臺上端身正坐，即入如諸佛境界入平等願三昧。入三昧已，欲令一切諸佛剎內，諸來會眾一切眾生，一切諸苦皆悉銷滅，一切善根皆得圓滿，及得信淨念解成就。諸佛世尊即見如是，此佛剎內諸來眾生，貪瞋癡等見慢醉高，身見疑取有愛沈下等過，諸心心數皆悉銷滅，一一眾生皆如是解；唯我一人，於如來前正身聽法，不為餘人；唯我一人，如來以一切思，觀我一切心，一切熱惱皆得銷滅，更無餘人為聽法故，請如來說。

爾時，所有此佛剎內，一切眾生普來會者諸根猛利，合掌同聲白佛言：「世尊！為我等說法。大德善逝！為我等說法，我等當共隨順成就佛世尊法。」

爾時，釋迦如來以香莊嚴最上勝妙出過一切遍滿一切諸佛剎土，為供養諸餘佛世尊故，住諸佛前，及一切諸佛剎內。諸來大眾一切眾生，復以種種寶、種種華、種種鬘、種種香、種種蓋、種種幢、種種幡、種種莊嚴捧持滿掬，現諸佛前以為供養。

爾時，釋迦如來作如是言：「諸佛世尊一心念我，所有現在十方世界各各世尊，餘世界中普來問我。我於往昔本願如是，於種種穢惡五濁世界，得阿耨多羅三藐三菩提。是諸眾生失所依止，失三乘道，無明暗室煩惱暗翳，不善法聚纏繞一切，捨遠善法趣三惡道，遠離一切聰慧之者，作諸惡逆者，謗毀正法者，謗毀聖人者，依無慈悲者，我為慈愍此等眾生故，發大悲力大精進力，於彼寒熱疲勞諸苦，我忍受之。

「城邑國土道路宮室足步遊行，為欲利益諸眾生故。乏少麁澁少味飲食，最可厭惡不喜之食，為諸眾生殖善根故。忍受種種麁澁苦觸，舍那劫貝麁麻衣服，以如是等糞掃之衣而取著之。山谷林藪空舍塚間依此止住，乃至受草舍那麁麻樹葉，澁臭惡觸諸惡臥具，以巧方便我著大悲精進之鎧。

「為諸眾生說示種種，為剎利王說自在法，為婆羅門說四毘陀星論等法，為諸大臣說於教導眾生等法，為諸醫師說諸藥性所宜之法，為諸商人說賣買法，為諸農夫說田種法，為諸女人說於嚴飾養育自在無他行法，為諸沙門說忍辱柔和坐禪誦經勸營眾事。為欲示誨成熟眾生，未到者令到故，未證者令證故，未脫者令脫故，忍受種種諸苦惱事，成就眾生故遊於人間。

「我今猶被此諸眾生，因嫉妬故罵詈毀呰，以婬欲法謗毀於我，復以惡言誹謗於我，道我詭言擊讚詐諂幻偽妄言麁獷，共諸女人說愛欲語。復以惡事加害於我，塵土坌污刀毒火輪，鐵搥箭矟鉞斧大石惡器仗等雨害於我，狂象毒蛇師子虎狼水牛惡牛，以大力士悉共打擲來害於我。

「於我房舍止息之處及僧伽藍，以不淨臭穢污滿其中。我諸聲聞入城內時，此非法眾生，以非法歌舞，勸請聲聞為非法事。以無量百千方便欲害於我，為欲隱蔽正法故，欲滅法燈故，欲破法船故，欲散我法會故，欲倒我法幢故。」

爾時，釋迦如來作如是言：「當觀過去諸佛法式，如彼諸佛，於此穢惡五濁惡世，普大集會作妙法式，為令妙法久住故，於一切魔諸惡境界令摧碎故，三寶種不斷故，為諸眾生增長善根故，一切外道所有言論以法摧伏故。為諸眾生飢饉荒亂鬪訟疫病，他方怨敵禁縛言訟，不時寒，不時熱，不時風，不時雨，身口意業諸過惡見令銷滅故。

「為令一切天龍夜叉人非人等正迴向故，一切家宅聚落城邑，衢路諸處悉擁護故。一切諂毒蠱道惛悶，惡夢災相悉令壞故。一切五穀藥草華果滋味令資養故，剎利、婆羅門、毘舍、首陀誨示善行故，菩提心令滋茂故，勤修諸波羅蜜故，為令菩薩摩訶薩巧方便智念行勇猛樂說辯才得增長故，受佛職位安慰入智度彼岸故。如彼往昔如來、阿羅訶、三藐三佛陀，說此金剛法等因緣法心建立摧碎陀羅尼印句入差別記法門，演說受持互相隨喜。善哉！善哉！如是，如是。

「於今現在所有十方諸佛世尊住世將養者，悉來到此娑婆佛剎五濁惡世，來問訊我，各在華座。彼諸佛等擁護此佛剎內諸眾生故，應說此金剛法等因緣法心建立摧碎陀羅尼印句入差別記法門，演說受持互相隨喜，令妙法久住故，一切諸魔惡境界力令磨滅故，如前廣說，乃至無障礙智度彼岸故，慈愍攝受及受我請故，為令此佛剎內說妙法門得久住故，一切外道不能過故，得不壞法及三寶種不斷絕故，一切眾生得受法味故。」

爾時，一切諸佛世尊咸如是言：「如是，如是。我等決定作如是事，於此佛剎護持妙法令久住故，一切諸魔惡境界力令摧碎故，乃至無障礙智度彼岸故。我等當說此金剛法等因緣法心建立摧碎陀羅尼印句差別門記大持法門，汝等大眾今當諦聽。」一切諸佛大集此剎，說如是呪：

「◎多地也他鴦伽邏鴦伽邏(一)　崩伽邏(二)　鉢囉朋迦邏(三)　婆耶弭呵弭哆藍婆斯(四)　阿嵠阿佉門跋利度迷(五)　徒曼帝(六)　雞跋嚌雞榆利(七)　三摩婆呵泥(去音)(八)　三曼多跋達利(九)　達迷達迷(十)　駄摩雞(十一)　闇破隸(十二)　弭哆囉丑破隸(十三)　破囉婆帝(十四)　伽尼(膩宜反)(十五)　伽拏婆藍帝(十六)　哂利底利(十七)　哂囉呬囉雞(十八)　闍婆帝闍婆帝(十九)　吒迦斯(二十)　吒建帝(二十一)　吒迦婆藍(二十二)　迦拏婆漠帝(二十三)　哂藺帝(二十四)　始藺帝(二十五)　嬪頭婆帝(二十六)　衢婆(去音)醯(二十七)　受離(二十八)　弭多囉受離(二十九)　受履(三十)　阿伽離(三十一)　阿婆迷(三十二)　娑寫多他當(三十三)　呼盧哂離(三十四)　栴涕隸(三十五)　三摩達迷(三十六)　駄迷(三十七)　俱朱盧(三十八)　謩朱盧(三十九)　阿質吒(四十)　至離(四十一)　至離(四十二)　遮婆呵(四十三)　朱盧朱盧(四十四)　弭多囉婆呵(四十五)　俱盧俱盧(四十六)　娑囉娑囉(四十七)　俱㧣俱㧣(四十八)　摩呵薩囉(四十九)　都㧣都㧣(五十)　磨呵薩底耶離駄耶晡澁箄(五十一)　蘇晡澁箄(五十二)　度磨鉢離呵隷(五十三)　阿婆曳(五十四)　盧至泥(五十五)　迦樂差(五十六)　阿婆耶磨薩都毘婆呵底隷(五十七)　磨隷磨隷(五十八)　鉢濕縛呿(五十九)　尸尸囉(六十)　盧迦毘那耶迦(六十一)　跋時隸(六十二)　跋時跋時囉達離(六十三)　跋時囉婆帝(六十四)　跋時囉馱提(六十五)　斫乞囉跋時隷(六十六)　斫乞隸(六十七)　遮婆泥(六十八)　達隸達隷(六十九)　婆隸婆隸(七十)　布隸(七十一)　吒隷(七十二)　呼呼隸(七十三)　傍伽嬪婆隷(七十四)　舍隣舍(七十五)　至離(七十六)　朱離(七十七)　慕隷(七十八)　漫茶隷(七十九)　漫茶泥(八十)　伽伽離(八十一)　慕茶泥(八十二)　薩波謩茶泥(八十三)　地地囉耶泥(八十四)　磨醯濕縛囉(八十五)　羅耶泥(八十六)　離莘闍泥(八十七)　馱婆婆至(八十八)　栴茶羅栖迷(八十九)　薩婆薩寫阿地瑟魑(去音)多(九十)　叱電都婆呵那磨弭泥(九十一)　波羅囉底(九十二)　烏闍惡伽隸(九十三)　毘至泥(九十四)　婆遮那囉呵(九十五)　蒱隸蒱隸(九十六)　瞿盧瞿盧(九十七)　慕盧慕盧(九十八)　哂離哂離(九十九)　呵囉呵囉(一百)　迦建茶婆呵(百一)　哂哂當(百二)　阿喻那建茶時縛羅婆栖(百三)　揭馱泥(百四)　阿陀阿泥(百五)　末伽阿毘盧呵泥(百六)　破羅薩底曳(百七)　阿盧呵婆底(百八)　哂離哂離(百九)　耶陀婆闍耶薩縛惡伽囉(百十)　耶陀波蘭者離馱耶婆呵(百十一)　薩底耶鉢離婆婆(百十二)　末伽避盧呵泥(百十三)　阿遮羅勃提(百十四)　馱馱鉢囉遮囉(百十五)　波遮耶(百十六)　賓茶離馱耶(百十七)　栴達囉遮囉拏(百十八)　阿遮隷(百十九)　輸達泥(百二十)　鉢囉乞離底耶末伽(百二十一)　伊羅伽離梨(百二十二)　鉢囉弊(百二十三)　娑囉勃囉帝(百二十四)　薩婆哆囉哆他多(百二十五)　薩底耶阿奴伽帝(百二十六)　阿那婆囉那勃囉帝(百二十七)　阿羅多(百二十八)　鴦瞿隸(百二十九)　奢彌泥(百三十)　毘勃囉磨婆喻哂(百三十一)　阿哂多阿婆囉(百三十二)　尼囉婆耶婆(百三十三)　阿質囉末伽(百三十四)　羅那羅瞿薩隸(百三十五)　底離囉多那傍世(百三十六)　達磨迦時縛羅[旃-方+示]達隸(百三十七)　三沒達囉婆底(百三十八)　磨呵馱步多毘耶(百三十九)　三沒達囉鞞伽婆底陀羅尼沒達隷拏(百四十)　磨佡沒達囉蘇囉鉢囉底三毘陀沒達囉(百四十一)　阿跋多尼(百四十二)　三跋多尼(百四十三)　三慕賀塞迦囉(百四十四)　毘地喻多囉栖那廁底沒達離都呬(百四十五)　曳雞質畢利地毘婆呵(百四十六)　婆婆婆呵呵呵(百四十七)　雞吒迦婆吒(百四十八)　世羅鉢囉底底離多曳那沒達離多(百四十九)　陀囉尼(百五十)　駄囉駄囉駄囉(百五十一)　檀地羅檀地羅呼色(百五十二)　迦薩婆離馱耶沒達離都呬(百五十三)　闍茶闍跋吒(百五十四)　闍呿娑吒(百五十五)　蘇末底末底(百五十六)　磨呵馱步多沒達離多(百五十七)　曳雞質殺阿耶單那尼失離多步多(百五十八)　伽尼弭尼(百五十九)　薩遮尼(百六十)　瞿沙薩遮尼(百六十一)　沒達離多(百六十二)　遮離耶阿地瑟侘那(百六十三)　婆迦鉢他(百六十四)　那阿溺他(百六十五)　磨呵布尼(百六十六)　沒遮耶阿婆多囉(百六十七)　磨呵迦盧拏耶(百六十八)　沒達離多(百六十九)　薩婆三藐(百七十)　鉢囉底鉢地(百七十一)　至囉囉多藍(百七十二)　時縛羅都(百七十三)　達磨泥底離(百七十四)　薩鞞慕尼(百七十五)　勃離娑婆(百七十六)　磨呵迦盧拏(百七十七)　三磨提(百七十八)　若那羅婆跋隷那(百七十九)　梅底離(百八十)　底耶伽阿底毘離耶跋隷那(百八十一)　阿地瑟魑多(百八十二)　薩婆步都(百八十三)　烏波遮耶也(百八十四)　薩婆呵(百八十五)」

爾時，一切諸佛土中所有大眾，至此佛剎普來會者，皆共同聲，作如是言：「南無一切諸佛！南無一切諸佛！」皆共三反，作如是言：「怪哉！牟尼眾集甚大希有！大菩薩集甚大希有！大聲聞集甚大希有！如是希有實未曾有！我昔未聞此金剛法等因緣法心建立一切法摧碎陀羅尼印句差別法門，一切教師正法住持，三寶種不斷絕，悉能摧破魔境界力，斷魔羂縛降伏魔怨，建立法幢護持法分，乃至能滿諸佛境界故。今一切諸佛世尊說此陀羅尼印句差別法門記，是一切眾生心印大希有行，調伏六入，乃至令一切眾生得無上涅槃故。」說此陀羅尼印記法時，三十恒河沙等菩薩摩訶薩，成就此陀羅尼得三昧忍。

爾時，月光童子即從坐起，合掌普觀佛加護故，及自神通力出大法聲，悉皆遍滿此佛剎內，說如是偈：

「佛月難得值，　值是眾亦難，

聰慧眾難得，　及菩薩行者，

如是妙法印，　第一難得聞。

如來大悲者，　能護持正法，

摧一切魔黨，　及退諸怨敵，

三寶永不斷，　諸佛受持故。

一切障壞破，　忍辱柔和增，

及眾生迴向，　護王并國土，

遮諸作惡者，　及斷諸惡見。

安慰諸菩薩，　示現菩提道，

增長波羅蜜，　賢善行滿足，

樂說方便智，　如是等增長，

皆受持佛語，　攝持諸白法，

擁護陀羅尼，　明淨菩提道，

熾然證實法。　汝等一切眾，

皆當斷疑網，　信於陀羅尼，

此是滿足道，　所謂得菩提，

我等復欲說，　擁護陀羅尼。

守護說法者，　增長聞慧故，

誰有與欲者，　菩薩大名聞，

及得無障故，　能令諸眾生，

利益增長故。」

爾時，恒河沙等童真菩薩摩訶薩，咸共同聲，作如是言：「我等今者，與此受持陀羅尼欲，若有善男子、善女人、比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，當淨洗浴著淨衣服，用種種華莊嚴為帳，燒種種香，設種種食，種種衣服安置敷設，嚴飾綺繡，竪立種種微妙幡幢及諸華蓋，莊嚴道場，昇軟妙觸師子之座，開示分別此陀羅尼者，於彼無有心亂者，四大亂身亂意亂，無有毒氣噓觸其身。無有能令頭痛者，內外身分及以四支悉無病惱，無有能令音聲蹇澁。

「若彼法師，往昔所有不善之業，四大亂聲亂者，若彼法師讀此陀羅尼故，一切業障盡滅無餘得安隱住，有來聽者亦無四大亂及以聲亂。若有聞此陀羅尼者，彼不善業四大長病，及聲亂者一切皆滅。」

是時，月光童子瞻仰無量恒河沙等諸佛世尊，諸大菩薩之所圍遶。月光童子曲躬合掌，作如是言：「諸佛世尊慈悲念我，當與我欲，今當說此陀羅尼呪。」即於佛前說大明呪：

「◎多地也他羼帝(一)　阿娑摩路卑(二)　彌哆離(三)　蘇摩婆坻(四)　縊呬娜婆軍闍脾(五)　娜婆軍闍娜婆軍闍脾(六)　茂羅輸陀泥(七)　婆茶呿婆茶呿(八)　婆茶呿摩囉婆(九)　哆他多跛履侈陀(十)　婆婆婆頗頗頗娑娑娑(十一)　阿茂羅(十二)　阿者離(十三)　陀陀波囉者羅(十四)　脾地離(十五)　縊迦娜耶跛履侈陀(十六)　栴陀那抵履尼(十七)　菩薩離(十八)　菩薩囉抵履尼(十九)　呿伽藪囉抵履尼(二十)　娑娜婆藪囉抵履尼(二十一)　復哆句胝跛履侈陀(二十二)　闍閜(來可反)闍閜呿呿(二十三)　婆栘闍閜呿(二十四)　娜摩佉沙呿(二十五)　迦迦佉(二十六)　呵呵呵呵(二十七)　虎虎虎(二十八)　娑波履奢脾陀娜(二十九)　波履侈陀(三十)　阿摩摩(三十一)　儞也摩摩(三十二)　棄也摩摩(三十三)　娑母陀囉母陀囉婆佉(三十四)　僧塞迦囉孃跋履侈陀(三十五)　菩提娑(上音)乞史坻脾摩(三十六)　摩訶脾摩(三十七)　部(去音)哆句胝(三十八)　阿迦捨始婆娑跛履侈陀(三十九)　娑婆呵(四十)」

爾時，一切他方佛土諸佛世尊、菩薩摩訶薩，及大聲聞、釋梵護世、天、龍、夜叉、乾闥婆等，諸大神王大威德者，咸共稱讚：「善哉！善哉！」白諸佛言：「世尊！此陀羅尼甚大迅疾有大力勢，能遮一切怨敵怖畏病患諸難，惡夢惡相皆悉解脫，乃至無障智無上智大福智聚之所依故，說此陀羅尼。」

爾時，世自在主大梵天王，以大梵力境界莊嚴，變為女人，於無量壽佛前坐。第一端正色相圓滿勝過於天，第一具足衣服莊嚴，華鬘塗香持用嚴飾。時世自在大梵天王，即從坐起合掌恭敬，作如是言：「世尊！當擁護我圓音演說，如是音聲悉能遍滿一切佛剎，普得聞知而無障礙。如我今者，如此呪句，善能護持說法法師及聽法者。若於後時，若魔、若魔眷屬、若天、若天男女，或龍、龍女、或龍父母男女眷屬，乃至毘舍遮女、毘舍遮父母男女大小并其眷屬、人、非人等，於說法師及聽法者伺求其短，實作怨家詐為親友。於說法師及聽法者，乃至惱害損觸一毛，或奪精氣，或毒氣噓，或惡心視，乃至一念頃，我於彼等人若非人，諸魔鬼輩禁止斷除，令彼昏濁與其要誓：『我當擁護諸佛世尊圓音演說，能以法聲滿諸佛剎，唯願世尊當念助我。』」時無量壽佛默然受請。

時，大眾中。有一釋天名曰持髻，以金天冠勝妙光明莊嚴其身，在於佛前不遠而坐。

爾時，持髻釋天告自在如是言：「姊妹！勿以染污之心於無量壽如來座前而坐，勿惱世尊。何以故？樂戲論者是凡夫法，如來世尊永無戲論，有為暫現是起盡相，一切名色句差別如如，汝若如是或倒如來。姊妹！如來平等無違無諍，一味如如等虛空界，虛空亦不妄置，三行盡相，如虛空不分別無分別，諸行如是，如來如是。諸欲功德，不為戲論，不分別無不分別，而無所住不受不取，如是無命無生者，無養育無人無陰界入，無取無戲論。姊妹！汝今云何於如來前而作戲論？」

爾時，無量壽如來告天主言：「汝應審諦，然後發言，勿作不如法語，令汝得罪受不愛果。此是大善丈夫，為無量諸佛之所注意，於諸佛所種諸善根。又此善丈夫，為欲供養如來事故，現女人相妙飾莊嚴，汝勿於此說言是女。」

時，持髻釋天白世自在梵天言：「善男子！當起慈悲攝受於我，施我歡喜，莫令我今以此麁言得惡果報。」

爾時，懷樂菩薩白無量壽佛言：「世尊！若此釋天不悔此語時，得何果報？」

時無量壽佛告懷樂菩薩言：「善男子！今此釋天若不悔過，於未來世八萬四千生中，作草驢身為他輕賤。是故，善男子等！常須慎意護此口業。」

爾時，佛告世自在梵天言：「善男子！隨汝樂說，我已擁護汝所說也。」

世自在梵天既蒙護念歡喜合掌，遍觀十方，作如是言：「唯願，世尊！一心念我。若佛菩薩及聲聞眾，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽，欲令正法久住世者，願於此處同與我欲。若法師及聽眾，欲得隨順相應無惱亂者，當與我欲。若彼惡魔人非人等，未來之世於說法者及眾生類，作惱亂時，我當遮障與彼要誓斷其惡心。」自在梵天作是語時，所出音聲遍滿一切諸佛世界。

爾時，一切諸梵天王，一時同聲作，如是言：「我等亦以此陀羅尼同共與欲。所以者何？我等於後亦當受持此陀羅尼，亦當擁護未來之世善男子等，有能開示演說如是法門及聽法眾，我當令彼隨順相應得如所願。我等今於佛世尊、菩薩摩訶薩及大聲聞眾前，與此陀羅尼欲。」

時，彼自在梵天作如是言：「唯願，世尊及菩薩、聲聞大弟子眾，擁護於我。」即說呪曰：

「多地也他(一)　阿摩離(二)　毘摩離(三)　伽拏山地(四)　呵離(五)　氈地(六)　摩呵氈地(七)　遮彌(八)　摩呵遮彌(九)　蘇彌(十)　薩他彌(十一)　阿婆呵(十二)　毘婆呵(十三)　鴦伽闍(十四)　泥哆囉佉毘(十五)　茂羅波履侈啼(十六)　藥叉氈馳(十七)　毘舍遮氈馳(十八)　阿跋哆泥(十九)　三跋哆泥(二十)　僧塞迦囉泥(二十一)　讇波泥(二十二)　摸呵泥(二十三)　嘔遮吒泥(二十四)　呵摩呵(二十五)　呵摩呵呵摩呵(二十六)　阿軍遮泥(二十七)　佉伽舍婆(二十八)　阿摩羅(二十九)　阿茂羅(三十)　茂羅波履跋坻(三十一)　阿婆羅佉婆(三十二)　娑婆呵(三十三)

「世尊！若有男子、女人，違逆不行聖眾大集所說神呪者，眼睛墮落，頭頂破裂，支節分散。」復說呪曰：

「多地也他阿者者(一)　阿婆呵者者(二)　帚迦囉叉(三)　遮遮吒(四)　佉遮遮(五)　那佉伽遮遮(六)　遮遮遮遮(七)　那遮呵茂羅遮遮(八)　遮茂羅(九)　遮遮呵摩茂羅遮遮(十)　呵牟呵牟(十一)　婆茶婆呵(十二)　娑婆呵(十三)」

爾時，一切梵王乃至毘舍遮王，聞是說已，皆唱：「善哉！」作如是言：「假使鬼神有大威力雄猛迅疾，所向摧碎力能過千，我今以此陀羅尼章句悉令羂著。如是一切諸惡鬼神，能與眾生作不利者，皆使潛滅無逃活處。」

自在梵天復作是言：「若有住惡無慈愍心，不知恩德惱眾生者，若鬼、若魔及其眷屬常來伺求受灌頂職剎利王等，或伺求妃后王子王女及綵女等，乃至宰相官屬并餘民庶，於佛法中得清淨信者，若男、若女、童男、童女、優婆塞、優婆夷，樂聽法者，比丘、比丘尼禪誦精進不放逸者，如是鬼、魔、人、非人等求其長短，我當擁護，乃至能令一剎那頃惡心不起，況復於彼一毛惱亂？

「若起惡心惱亂破壞，奪其精氣以毒噓身，如是伺求覔其過者，以此陀羅尼威神力故，若魔眷屬人非人等頭破作七分，眼精殞墜心水乾枯，得白癩病其身臭爛，失本神通陷沒於地，復為惡風所吹，擲置四方無人之處，塵土坌身狂迷心亂周慞馳走，所行之地地皆破裂隨墮其中，深八萬四千由旬，於彼命終。

「若是魔等，違背此呪水行之類，於佛聖教得清淨信者，勤營僧事比丘比丘尼等，彼諸鬼神作惱亂者，亦得如上所說惡報，頭破七分及以命終。若是不退魔場陀羅尼，隨所在處，我等當勤加護，所有一切樂法眾生，我當勤心晝夜守護，及彼一切惡毒夜叉、富單那等，我當驅逐出其境界。

「若陀羅尼所在之處，一切國土鬪諍飢饉他方怨敵、非時風雨寒熱疫病，我當除斷令無有餘，亦令其國一切人民善根成就，隨順和合安隱豐饒，能令法師及聽法者，名聞高遠無有病苦，亦為勸勵四輩檀越，利養供給。」◎

寶星陀羅尼經卷第六

「◎多地也他鴦伽邏鴦伽邏(一)　崩伽邏(二)　鉢囉朋迦囉(三)　婆耶弭呵弭哆藍婆斯(四)　阿嵠阿呿門跋利(五)　度迷徒曼帝(六)　雞跋知雞榆利(七)　三摩婆呵泥(去音)(八)　三曼多跋達利(九)　達迷達迷(十)　駄摩雞(十一)　闍破雞(十二)　弭多囉紐破隸(十三)　破羅婆帝(十四)　伽尼(膩宜切)(十五)　伽拏婆藍帝(十六)　哂利底利(十七)　哂囉哂囉雞(十八)　閻(時瞻切)婆帝婆帝(十九)　吒迦斯吒建帝(二十)　吒迦婆藍帝(二十一)　伽拏婆漢帝(二十二)　哂藺帝(二十三)　始藺帝(二十四)　嬪頭婆帝(二十五)　衢婆(去聲)醯(二十六)　受離弭多囉受離(二十七)　受屣阿伽離(二十八)　阿婆迷(二十九)　娑寫多他當(三十)　呼盧哂離(三十一)　旃涕隷三摩達迷(三十二)　馱迷(三十三)　俱朱盧(三十四)　謩朱盧(三十五)　阿質吒至離(三十六)　至遮婆呵(三十七)　朱盧朱盧(三十八)　弭多囉婆呵(三十九)　俱盧俱盧(四十)　娑囉娑囉(四十一)　俱株俱株(四十二)　磨呵薩囉(四十三)　都株都株(四十四)　磨呵薩底耶(四十五)　奚離馱耶補數箄(四十六)　蘇補數箄(四十七)　度磨鉢離呵隷(四十八)　阿婆移盧至泥(四十九)　迦樂差脾(五十)　阿婆耶磨薩堵毘婆呵(五十一)　底底隷(五十二)　磨磨隷(五十三)　鉢濕縛呿(五十四)　尸尸囉(五十五)　盧迦毘那耶迦(五十六)　跋時隷跋時囉達隷(五十七)　跋時囉婆帝(五十八)　跋時囉馱提(五十九)　斫迦囉跋時提(六十)　斫迦囉跋時隸(六十一)　斫迦隸遮婆泥(六十二)　達隸達隸(六十三)　婆隸婆隸(六十四)　布隸(六十五)　吒隸(六十六)　呼呼隷(六十七)　傍伽嬪婆隸(六十八)　舍利舍利(六十九)　至離朱離(七十)　慕隷(七十一)　曼荼隸(七十二)　曼荼泥(七十三)　伽伽囉尼(七十四)　慕荼泥(七十五)　薩波謩荼泥(七十六)　地地囉耶泥(七十七)　磨醯濕縛囉羅耶泥(七十八)　奚離莘闍泥(七十九)　馱婆婆至(八十)　旃荼羅栖迷(八十一)　薩婆薩寫阿地瑟恥(去聲)多(八十二)　叱電堵婆呵那(八十三)　磨弭泥(八十四)　破羅囉底(八十五)　烏闍伽隷(八十六)　毘至泥(八十七)　婆那囉呵(八十八)　蒲蒲隷(八十九)　瞿盧瞿盧(九十)　慕盧慕盧(九十一)　哂離哂離(九十二)　呵囉呵囉(九十三)　迦建荼婆呵(九十四)　哂哂哆(九十五)　阿喻那建荼(九十六)　時縛囉婆栖(九十七)　揭馱泥(九十八)　阿陀呵泥(九十九)　末伽毘盧呵泥(一百)　破羅薩底(一百一)　阿盧沙婆底(一百二)　哂離哂離(一百三)　耶他婆闍耶薩縛伽囉(一百四)　耶他波蘭者奚馱耶婆呵(一百五)　薩底耶鉢履婆婆(一百六)　末伽毘盧呵泥(一百七)　阿遮羅勃提(一百八)　馱馱鉢囉遮羅(一百九)　波遮耶賓荼離馱耶(一百一十)　旃達遮囉拏(一百一十一)　阿遮隷輸達泥(一百一十二)　鉢囉訖履底末祇(一百一十三)　伊羅伊離離(一百一十四)　鉢囉鞞(一百一十五)　娑囉勃囉帝(一百一十六)　薩婆哆囉哆他多(一百一十七)　薩底耶奴伽帝(一百一十八)　阿那娑囉那勃囉帝(一百一十九)　阿羅哆(一百二十)　鴦瞿隷(一百二十一)　奢彌泥(一百二十二)　勃囉磨婆喻哂呵阿哂哆婆哂囉(一百二十三)　尼囉婆耶婆(一百二十四)　阿指囉末伽(一百二十五)　羅那羅瞿薩隷(一百二十六)　底履囉多那傍世(一百二十七)　達磨迦耶(一百二十八)　時縛羅旃達隷(一百二十九)　薩母達囉婆底(一百三十)　磨呵步馱毘耶(一百三十一)　薩母達囉鞞伽婆底(一百三十二)　陀羅尼沒達隷(一百三十三)　磨企沒達囉(一百三十四)　蘇囉鉢囉底三毘陀沒達囉(一百三十五)　阿跋哆尼(一百三十六)　三㕹哆尼(一百三十七)　三慕賀塞迦囉(一百三十八)　毘地喻多羅栖那(一百三十九)　廁底沒達離都死(一百四十)　曳雞質畢利地毘婆呵(一百四十一)　婆呵婆呵婆呵(一百四十二)　雞吒迦婆吒(一百四十三)　世羅鉢囉底底耶奚離多曳那(一百四十四)　沒達離多陀羅尼(一百四十五)　馱囉馱囉馱囉(一百四十六)　檀地羅檀地羅(一百四十七)　呼色迦薩婆奚馱耶(一百四十八)　達離堵死(一百四十九)　闍荼闍婆吒(一百五十)　闍呿婆吒(一百五十一)　蘇麼底麼底(一百五十二)　磨呵馱步哆達哆(一百五十三)　質殺荼耶單那尼失離多步多(一百五十四)　伊尼弭尼(一百五十五)　薩遮泥(一百五十六)　瞿沙薩遮泥(一百五十七)　沒達離多遮離耶阿地瑟侘那(一百五十八)　簿鉢他那阿溺他(一百五十九)　磨呵布尼耶三沒遮耶阿婆多囉(一百六十)　磨呵迦盧拏耶沒達離多(一百六十一)　薩婆三藐波囉底鉢指囉囉哆藍(一百六十二)　時縛羅堵達磨泥底離(一百六十三)　薩鞞慕尼勃離沙婆磨呵迦盧拏三摩提(一百六十四)　若那羅婆跋隷那(一百六十五)　梅底離底耶伽底(一百六十六)　毘離耶跋隷那阿地瑟魑多(一百六十七)　薩婆步都烏波遮耶也(一百六十八)　薩婆呵」

「◎多地也他羼帝(一)　阿娑摩路卑(二)　彌帝隷蘇摩婆坻(三)　縊哂娜婆軍闍脾(四)　娜婆軍闍脾(五)　娜婆軍闍脾(六)　茂羅輸陀泥(七)　婆荼呿(八)　婆荼呿(九)　摩囉婆哆他多(十)　跛履侈陀(十一)　婆頗娑婆頗娑(十二)　阿茂羅(十三)　阿者羅(十四)　陀陀波囉者羅(十五)　脾地隷(十六)　縊迦娜耶跛履侈陀(十七)　旃陀那蒂(都泥切)　履尼(十八)　菩薩離(十九)　菩薩囉蒂履尼(二十)　呿伽藪囉蒂履尼(二十一)　娑娜婆藪囉蒂履尼(二十二)　步多句胝跛履侈陀(二十三)　闍攞(來可切)呿攞呿(二十四)　婆曳闍蒂呿(二十五)　娜摩去叉呿(二十六)　迦迦佉(二十七)　呵呵呵呵(二十八)　虎虎虎虎(二十九)　娑波履奢脾陀娜波履侈陀(三十)　阿摩摩儞也摩摩(三十一)　棄也摩摩(三十二)　娑母陀羅母陀囉婆佉(三十三)　僧塞迦囉孃跛履侈陀(三十四)　菩提娑(上音)(三十五)　乞史坻脾摩(三十六)　摩訶脾摩(三十七)　部(去音)哆句胝(三十八)　阿迦捨始婆娑跛履侈陀(三十九)　娑婆訶」